@prefix nvto: <http://lod.iti-germany.de/schema/nvto/> .

@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .

@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix dcmitype: <http://purl.org/dc/dcmitype/> .

@prefix wgs84_pos: <http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#> .

@base <http://lod.iti-germany.de/schema/nvto/> .

<http://ld.iti-germany.de/schema/nvto/> rdf:type owl:Ontology ;
                                        dcterms:contributor "Jonas Pitz" , "Maxim Wittenbecher" ;
                                        dc:title "Non-Verbal Theatre Ontology"@en ;
                                        dc:title "Ontologie für nonverbales Theater"@de ;
                                        dcterms:publisher "Media Library for Dance and Theatre / ITI Germany"@en ;
                                        dcterms:publisher "Mediathek für Tanz und Theater / ITI Deutschland"@de ;
                                        rdfs:label "Non-Verbal Theatre Ontology"@en ;
                                        rdfs:label "Ontologie für nonverbales Theater"@de ;
                                        dc:rights <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en> ;
                                        dcterms:abstract """Linked-Data ontology for modelling cultural heritage information in the domain of performing arts focused on non-verbal form of theatre. The ontology development is part of the \"NONVERBALES THEATER
                                                          IM EHEMALIGEN OSTTEIL BERLINS 1970-1991\" digitisation project at the Media Library for Dance and Theatre of the German Centre of the International Theatre Institute. The project is funded by the Förderprogramm Digitalisierung von Objekten des kulturellen Erbes Berlin of the Forschungs- und Kompetenzzentrum Digitalisierung Berlin (digiS)."""@en ;
                                        dcterms:abstract """Linked-Data Ontologie für die Modellierung von Informationen über Objekte und Ereignisse des kulturellen Erbes aus dem Bereich der darstellenden Künste mit Fokus auf nonverbale Formen von Theater. Die Entwicklung der Ontologie is Teil des Digitalisierungsprojekts \"NONVERBALES THEATER
                                                          IM EHEMALIGEN OSTTEIL BERLINS 1970-1991\" an der Mediathek für Tanz und Theater am deutschen Zentrum des Internationales Theaterinstituts. Das Projekt wird gefördert durch das Förderprogramm Digitalisierung von Objekten des kulturellen Erbes Berlin des Forschungs- und Kompetenzzentrums Digitalisierung Berlin (digiS)."""@de .

## CLASSES


## NVTO CLASSES

nvto:Agent rdf:type owl:Class ;
           rdfs:label "Agens"@de ;
           rdfs:label "Agent"@en ;
           skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Agens wie etwa Personen und Institutionen."""@de ;
           skos:definition """This class comprises all agents such as persons or institutions."""@en ;
           skos:scopeNote """Agens sind handlungsfähige Entitäten, in der Regel einzelne Personen oder Personengruppierungen. Diese Klasse dient vor allem als Oberklasse für genauer definierte Agens."""@de ;
           skos:scopeNote """Agents are entities that are capable of acting, usually persons or groups of persons. This class primarily serves as top class for more specifically defined concepts."""@en ;
           skos:example "Burkhart Seidemann, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@de ;
           skos:example "Burkhart Seidemann, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@en .

nvto:City rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf nvto:Place ;
          rdfs:label "Stadt"@de ;
          rdfs:label "City"@en ;
          skos:definition """Diese Klasse umfasst Städte abhängig von Zeit und/oder Geopolitik."""@de ;
          skos:definition """This class comprises cities dependent on time and/or geopolitics."""@en ;
          skos:scopeNote """Städte können reale Orte sein, die existiert haben oder existieren. Auch fiktive Städte sind möglich."""@de ;
          skos:scopeNote """Cities can be real places that existed or exist. Fictional places are possible as well."""@en ;
          skos:example "Berlin, Westberlin, Ostberlin"@de ;
          skos:example "Berlin, West Berlin, East Berlin"@en .

nvto:Collection rdf:type owl:Class ;
                rdfs:label "Sammlung"@de ;
                rdfs:label "Collection"@en ;
                skos:definition """Diese Klasse umfasst (benannte) Sammlungen von Ressourcen in willkürlicher Reihenfolge."""@de ;
                skos:definition """This class comprises (named) resource collections in arbitrary order."""@en ;
                skos:scopeNote """Eine Sammlung ist eine von einer Institution oder Person stammende oder zusammengestellte Menge an physischen und/oder digitalen Objekten, sowie deren beschreibende Datensätze. Sammlungen können zu einem Thema oder einem Ereignis angelegt sein oder ganze Archivbestände abdecken."""@de ;
                skos:scopeNote """A Collection is a set of physical and/or digital objects, originating from or created by an institution or a person. Collections can be created to cover a topic, event or entire archives."""@en ;
                skos:example "COL"@de ;
                skos:example "COL"@en .

nvto:Country rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf nvto:Place ;
             rdfs:label "Land"@de ;
             rdfs:label "Country"@en ;
             skos:definition """Diese Klasse umfasst Länder abhängig von Zeit und/oder Geopolitik."""@de ;
             skos:definition """This class comprises countries dependent on time and/or geopolitics."""@en ;
             skos:scopeNote """Länder können reale Orte sein, die existiert haben oder existieren. Auch fiktive Länder sind möglich."""@de ;
             skos:scopeNote """Countries can be real places that existed or exist. Fictional countries are possible as well."""@en ;
             skos:example "Französische Republik, Westdeutschland, DDR"@de  ;
             skos:example "FRG, West Germany, GDR"@en  .

nvto:CreativeConcept rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:label "Kreatives Konzept"@de ;
                    rdfs:label "Creative Concept"@en ;
                    skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Kreativen Konzepte."""@de ;
                    skos:definition """This class comprises all Creative Concepts."""@en ;
                    skos:scopeNote """Diese Klasse dient als Oberklasse für genauer definierte Kreative Konzepte, wie Filmproduktionen oder Produktionen der darstellenden Künste. Vergleichbar mit Expressionen aus FRBR."""@de ;
                    skos:scopeNote """This class primarily serves as top class for more specifically defined Creative Concepts such as film productions or performing arts productions. Comparable to FRBR Expressions."""@en ;
                    skos:example "Produktion der darstellenden Künste; Filmproduktion; Festival"@de ;
                    skos:example "performing arts production; film production, festival"@en .


nvto:DigitalObject rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:label "Digitales Objekt"@de ;
                   rdfs:label "Digital Object"@en ;
                   skos:definition """Die digitale Repräsentation des Inhalts eines Mediums. Digitaler Informationsträger."""@de ;
                   skos:definition """The digital representation of the contents of a medium. Digital information carrier."""@en ;
                   skos:scopeNote """Diese Klasse umfasst sowohl digitale Repräsentationen der Inhalte von Physischen Objekten, als auch nativ digitale Objekte. Digitale Objekte sind wie physische Objekte Informationsträger eines oder mehrerer Informationsobjekte."""@de ;
                   skos:scopeNote """This class comprises digital representations of the contents of Physical Objects as well as natively digital objects. Digital Objects, like Physical Objects, are information carriers of one or more Information Objects."""@en ;
                   skos:example "Eine spezifische digitale Datei mit Namen IMG-001.tif, VID-001.avi"@de ;
                   skos:example "A specific digital file with name IMG-001.tif, VID-001.avi"@en .

nvto:Event rdf:type owl:Class ;
           rdfs:label "Ereignis"@de ;
           rdfs:label "Event"@en ;
           skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Ereignisse."""@de ;
           skos:definition """This class comprises all Events."""@en ;
           skos:scopeNote """Ein Ereignis kann real oder fiktional sein, hat einen Start- und Endzeitpunkt und findet an einem Ort statt. Nicht alle Eigenschaften eines Ereignisses müssen bekannt sein. In der Regel wird diese Klasse für Ereignisse im Bereich der darstellenden Künste wie Aufführungen oder Workshops genutzt."""@de ;
           skos:scopeNote "An Event can be fictional or real, has a starting and ending point and occurrs at a place. Not all attributes of an event have to be known. This class is generally used for Events in the realm of performing arts."@en ;
           skos:example "Eine Aufführung von 'Hamlet', ein Workshop zu einer speziellen Schauspieltechnik, eine Ausstellung über eine/n Darsteller/in"@de ;
           skos:example "A performance of 'Hamlet', a workshop regarding a specific acting technique, an exhibition about an actor/actress"@en .

nvto:FestivalPlan rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf nvto:CreativeConcept ;
              rdfs:label "Festivalplan"@de ;
              rdfs:label "Festival Plan"@en ;
              skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Festivalpläne."""@de ;
              skos:definition """This class comprises all festival plans."""@en ;
              skos:scopeNote "Ein Festivalplan ist das Kreative Konzept, das einem Festivalereignis oder einer Reihe von Festivalereignissen zugrunde liegt. Diese Klasse wird unter anderem dazu verwendet, die einzelnen Iterationen regelmäßig stattfindender Festivals im Bereich der darstellenden Künste unter einem Konzept zu sammeln."@de ;
              skos:scopeNote "A festival plan is the Creative Concept behind a festival event or a series of festival events. This class can be used for aggregating single iterations of periodic Festivals under one concept."@en ;
              skos:example "Das zweijährliche internationale Theaterfestival 'Theater der Welt'"@de ;
              skos:example "The biannual international theatre festival 'Theater der Welt'"@en .

nvto:FilmProduction rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf nvto:CreativeConcept ;
                    rdfs:label "Filmproduktion"@de ;
                    rdfs:label "Film Production"@en ;
                    skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Filmproduktionen."""@de ;
                    skos:definition """This class comprises all film productions."""@en ;
                    skos:scopeNote """Eine Filmproduktion ist das Kreative Konzept, das einem Film zugrunde liegt. Eine Filmproduktion kann zum Beispiel durch ein Drehbuch, Kamera- oder Lichtanweisungen genauer beschrieben werden."""@de ;
                    skos:scopeNote """A Film Production is the Creative Concept behind a film. A film production may be described further by objects such as scripts, camera instructions or lighting instructions."""@en ;
                    skos:example "Example"@de  ;
                    skos:example "Example"@en  .

nvto:InformationObject rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:label "Informationsobjekt"@de ;
                       rdfs:label "Information Object"@en ;
                       skos:definition """"Diese Klasse umfasst alle Informationsobjekte."""@de ;
                       skos:definition """"This class comprises all Information Objects."""@en ;
                       skos:scopeNote """Ein Informationsobjekt ist die konzeptuelle Repräsentation des Inhalts eines Physischen oder Digitalen Objekts. Dasselbe Informationsobjekt kann von verschiedenen physischen oder digitalen Objekten (zum Beispiel ein Foto und eine Kopie des Fotos in einem Magazin) erfasst werden. Ein physisches oder digitales Objekt kann außerdem mehere Informationsobjekte tragen (z.B. mehrere Videos auf einer einzelnen Videokassette)"""@de ;
                       skos:scopeNote """ An Information Object is  the conceptual representation of a Physical or Digital Object. The same Information Object can be captured in multiple Physical or Digital Objects (e.g. a magazine edition). In addition, one Physical or Digital Object can carry multiple Information Objects (e.g. multiple movies on a single video tape)."""@en ;
                       skos:example "Aufnahme von Aufführung X, Inhalt von Programmheft Y"@de ;
                       skos:example "Recording of Performance X, Contents of programme booklet Y"@en .

# nvto:Organization rdf:type owl:Class ;
#                   rdfs:subClassOf nvto:Agent ;
#                   rdfs:label "Organisation"@de ;
#                   rdfs:label "Organization"@en ;
#                   skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Organisationen."""@de ;
#                   skos:definition """This class comprises all organizations"""@en ;
#                   skos:example "Theater der Welt, Sony BMG"@de ;
#                   skos:example "Theater der Welt, Sony BMG"@en .

nvto:PerformingArtsGroup rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf nvto:Agent ;
                         rdfs:label "Performing Arts Gruppe"@de ;
                         rdfs:label "Performing Arts Group"@en ;
                         skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Ensembles, Kompanien und ähnliche Gruppen im Bereich der darstellenden Künste."""@de ;
                         skos:definition """This class comprises ensembles, companies and similar groups in the realm of performing arts."""@en ;
                         skos:scopeNote """Die Performing Arts Gruppe besteht üblicherweise aus zwei oder mehr Personen. Diese Klasse bezieht sich speziell auf den Bereich der darstellenden Künste."""@de ;
                         skos:scopeNote """The Performing Arts Group is usually comprised of two or more Persons. This class is used specifically for the realm of performing arts."""@en ;
                         skos:example "DT Ensemble, Berliner Improvisations Trio, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@de  ;
                         skos:example "DT Ensemble, Berliner Improvisations Trio, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@en  .

nvto:PerformingArtsLocation rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf nvto:Place ;
                            rdfs:label "Performing Arts Aufführungsort"@de ;
                            rdfs:label "Performing Arts Location"@en ;
                            skos:definition """Diese Klasse umfasst Orte, die für darstellende Künste genutzt werden oder wurden."""@de ;
                            skos:definition """This class comprises locations that were or are used for performing arts."""@en ;
                            skos:scopeNote """Ein Performing Arts Aufführungsort ist in der Regel eine Spielstätte oder ein öffentlicher Platz. Generell kann jeder Ort, an dem aufgeführt wird, ein Performing Arts Aufführungsort sein. Fiktive Orte von fiktiven Aufführungen sind nicht ausgeschlossen."""@de ;
                            skos:scopeNote """A Performing Arts Location usually is a venue or a public place. Generally any location used for a performance can be a Performing Arts Location. Fictional Locations for fictional performances are not excluded."""@en ;
                            skos:example "Volksbühne, Pratergarten"@de  ;
                            skos:example "Volksbühne, Pratergarten"@en  .

nvto:PerformingArtsProduction rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf nvto:CreativeConcept ;
                              rdfs:label "Performing Arts Produktion"@de ;
                              rdfs:label "Performing Arts Production"@en ;
                              skos:definition """Diese Klasse umfasst Produktionen der darstellenden Kunst."""@de ;
                              skos:definition """This class comprises Performing Arts Productions."""@en ;
                              skos:scopeNote """Eine Performing Arts Produktion ist das Kreative Konzept, das einer Aufführung oder einer Reihe von Aufführungen im Bereich der darstellenden Künste zugrunde liegt. Eine Performing Arts Produktion kann zum Beispiel von Manuskripten oder Regieanweisungen genauer beschrieben werden."""@de ;
                              skos:scopeNote """A Performing Arts Production is the Creative Concept behind a Performance or a Series of Performances in the realm of performing arts. A Performing Arts Production may be described further by manuscripts or stage directions."""@en ;
                              skos:example "Blaubart, Hamlet"@de  ;
                              skos:example "Blaubart, Hamlet"@en  .

nvto:Person rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf nvto:Agent ;
            rdfs:label "Person"@de ;
            rdfs:label "Person"@en ;
            skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Personen."""@de ;
            skos:definition """This class comprises all persons."""@en ;
            skos:scopeNote """Eine Person ist in der Regel ein Mensch, der lebt oder gelebt hat. Fiktive Personen sind nicht ausgeschlossen."""@de ;
            skos:scopeNote """A Person usually is a human who either lives or has lived. Fictional Persons are not excluded."""@en ;
            skos:example "Eberhard Kube, Conny Hege"@de ;
            skos:example "Eberhard Kube, Conny Hege"@en .

nvto:PhysicalObject rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:label "Physisches Objekt"@de ;
                    rdfs:label "Physical Object"@en ;
                    skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Physischen Objekte."""@de ;
                    skos:definition """This class comprises all Physical Objects."""@en ;
                    skos:scopeNote """Alle materiellen Objekte mit physischen Ausmaßen sind Physische Objekte. Wie Digitale Objekte können auch Physische Objekte Informationsträger von Informationsobjekten sein. Typische physische Informationsträger sind Videokassetten, analoge Fotografien oder Programmhefte."""@de ;
                    skos:scopeNote """All material objects with physical extent are Physical Objects. Physical Objects, like Digital Objects, can be information carriers of Information Objects. Typical physical information carriers are video cassettes, analogue photographs or program booklets."""@en ;
                    skos:example "Videokassette mit Aufnahme von Aufführung X, Programmheft Y"@de ;
                    skos:example "Tape with recording of performance X, programme booklet Y"@en .

nvto:Place rdf:type owl:Class ;
           rdfs:label "Ort"@de ;
           rdfs:label "Place"@en ;
           skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Orte."""@de ;
           skos:definition """This class comprises all places."""@en .
           skos:scopeNote """Orte können existieren oder existiert haben. Fiktive Orte sind nicht ausgeschlossen."""@de ;
           skos:scopeNote """Places can exist or have existed. Fictional Places are not excluded."""@en ;
           skos:example "Place"@de  ;
           skos:example "Place"@en  .

nvto:Series rdf:type owl:Class ;
            rdfs:label "Serie"@de ;
            rdfs:label "Series"@en ;
            skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Serien."""@en ;
            skos:definition """This class comprises all Series."""@en ;
            skos:scopeNote """Eine Serie ist ein geordnetes Set von Objekten. Mit einer Serie können zum Beispiel Fotografien von Bewegungsabläufen oder die Dokumentation zur Entwicklung einer Produktion in eine chronologische oder anderweitig beabsichtigte Reihenfolge gebracht werden."""@de ;
            skos:scopeNote """A Series is an ordered set of Objects. A Series can describe photographs of movements or the documentation of the development of a production in a chronological or otherwise intended sequence."""@en ;
            skos:example "SRS"@de  ;
            skos:example "SRS"@en  .

nvto:TimeSpan rdf:type owl:Class ;
              rdfs:label "Zeitspanne"@de ;
              rdfs:label "Timespan"@en ;
              skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Zeitspannen."""@de ;
              skos:definition """This class comprises all timespans."""@en ;
              skos:scopeNote """Eine Zeitspanne ist ein zeitliches Ausmaß mit Startzeitpunkt, Endzeitpunkt und Dauer. Eine Zeitspanne kann sich auf Entitäten wie Informationsobjekte und Ereignisse beziehen. Eine Zeitspanne ist in ihrer Dauer unbeschränkt. Nicht alle Eigenschaften einer Zeitspanne müssen bekannt sein, um sie zu beschreiben."""@de ;
              skos:scopeNote """A Time-Span is a temporal extent with starting point, end point and duration. A Time-Span can be defined for entities such as Information Objects and Events. A Time-Span is unlimited in its duration. Not all attributes of a Time-Span have to be known for it to be described."""@en ;
              skos:example "1979-1989, 00:00:00:00-00:52:23:17"@de  ;
              skos:example "1979-1989, 00:00:00:00-00:52:23:17"@en  .


## PROPERTIES

## REFERENCES

nvto:hasAudibleReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                rdfs:subPropertyOf nvto:hasAudioVisualReferenceTo ;
                                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine hörbare Referenz enthält."@de ;
                                skos:definition "Connects a resource to another resource it has an audible reference to."@en ;
                                skos:scopeNote """Eine hörbare Referenz beschreibt in der Regel die hörbare Erwähnung oder Erfassung einer Ressource von einem Informationsobjekt. Eine hörbare Referenz ist eine spezielle Form der Referenz."""@de ;
                                skos:scopeNote """An audible reference usually describes the audible mention or capture of a resource by an Information Object. An audible reference is a specific form of reference."""@en ;
                                skos:example "In Video Z wird über Aufführung X geredet, In Audioaufnahme R ist Person K im Gespräch zu hören, In Video E ist Person L zu hören, aber nicht zu sehen."@de ;
                                skos:example "In video Z it is talked about performance X, In audio recording R Person K is heard talking, In video E Person L is heard, but not seen."@en ;
                                rdfs:label "hat hörbare Referenz zu"@de ;
                                rdfs:label "has audible reference to"@en .

nvto:hasAudioVisualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasReferenceTo ;
                                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine audiovisuelle Referenz enthält."@de ;
                                    skos:definition "Connects a resource to another resource it has an audiovisual reference to."@en ;
                                    skos:scopeNote """Eine audiovisuelle Referenz beschreibt in der Regel die hör- und/oder sichtbare Erwähnung oder Erfassung einer Ressource von einem Informationsobjekt. Diese Eigenschaft kann genutzt werden, wenn die Differenzierung zwischen hörbarer und sichtbarer Referenz nicht gegeben oder als notwendig erachtet ist. Eine audiovisuelle Referenz ist eine spezielle Form der Referenz."""@de ;
                                    skos:scopeNote """An audiovisual reference usually describes the audible and/or visual mention or capture of a resource by an Information Object. This property can be used if the differentiation between audible and visual reference is not given or deemed necessary. An audiovisual reference is a specific form of reference."""@en ;
                                    skos:example "In Video R ist Person K im Gespräch zu hören, In Video R ist Person K zu sehen, Video R zeigt Video T"@de ;
                                    skos:example "In video R Person K is heard talking, In video R Person K is seen, Video R shows video T"@en ;
                                    rdfs:label "hat audiovisuelle Referenz zu"@de ;
                                    rdfs:label "has audiovisual reference to"@en .

nvto:hasInfluenceOn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf nvto:isReferencedIn ;
                            skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, die sie beeinflusst hat."@de ;
                            skos:definition "Connects a resource to another resource that it influenced."@en ;
                            skos:scopeNote """Diese Eigenschaft beschreibt die Beeinflussung im weiteren Sinne einer Ressource auf eine andere Ressource. Eine Beeinflussung kann mehr oder weniger stark erkennbar sein und sollte belegt werden können. Eine Beeinflussung ist eine spezielle Form des referenziert werdens."""@de ;
                            skos:scopeNote """This property describes the influence in a broader sense of a resource on another resource. An influence can be more or less recognizable and should be verifiable. An influence is a specific form of being referenced."""@en ;
                            skos:example "Performing Arts Produktion Y ist Basis von Performing Arts Produktion X, Text Y hatte Einfluss auf Film X"@de ;
                            skos:example "Performing Arts Production Y forms basis of Performing Arts Production X, Text Y has influence on Film X"@en ;
                            rdfs:label "hat Einfluss auf"@de ;
                            rdfs:label "has influence on"@en .

nvto:hasRecordingOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasReferenceTo ;
                    rdfs:domain nvto:InformationObject ;
                    rdfs:range nvto:Event ;
                    skos:definition "Verbindet ein Informationsobjekt mit einem Ereignis, von dem es eine Aufnahme enthält."@de ;
                    skos:definition "Connects an information object to an event that it recorded."@en ;
                    skos:scopeNote """Diese Eigenschaft ist eine Form von Referenz, die speziell die Aufnahme eines Ereignisses von einem Informationsobjekt beschreibt."""@de ;
                    skos:scopeNote """This property is a form of reference that specifically describes the recording of an event by an Information Object."""@en ;
                    rdfs:label "hat Aufnahme von"@de ;
                    rdfs:label "has recording of"@en .

nvto:hasReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine Referenz enthält."@de ;
                         skos:definition "Connects a resource to another resource it has any kind of reference to."@en ;
                         skos:scopeNote "Eine Referenz beschreibt in der Regel die Erfassung oder Erwähnung einer Ressource von einem Informationsobjekt, einem Kreativen Konzept oder anderer Ressourcen. Eine Referenz kann zum Beispiel eine Aufnahme des Informationsobjekts oder eine Beschriftung des Informationsträgers sein. Wenn die Art der Referenz gegeben ist, sollte eine der Untereigenschaften dieser Eigenschaft verwendet werden."@de ;
                         skos:scopeNote "A reference usually describes the capture or mention of a resource by an Information Object, a Creative Concept or other resources. A reference can be a recording of the Information Object or a labeling of the information carrier among others. In case the type of reference is given, one of the subproperties of this property should be used."@en ;
                         rdfs:label "hat Referenz zu"@de ;
                         rdfs:label "has reference to"@en .

nvto:hasTextualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                rdfs:subPropertyOf nvto:hasReferenceTo ;
                                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine textuelle Referenz enthält."@de ;
                                skos:definition "Connects a resource to another resource it has a textual reference to."@en ;
                                skos:scopeNote """"""@de ;
                                skos:scopeNote """"""@en ;
                                skos:example ""@de ;
                                skos:example ""@en ;
                                rdfs:label "hat textuelle Referenz zu"@de ;
                                rdfs:label "has textual reference to"@en .

nvto:hasVisualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                               rdfs:subPropertyOf nvto:hasAudioVisualReferenceTo ;
                               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine visuelle Referenz enthält."@de ;
                               skos:definition "Connects a resource to another resource it has a visual reference to."@en ;
                               skos:scopeNote """"""@de ;
                               skos:scopeNote """"""@en ;
                               rdfs:label "hat visuelle Referenz zu"@de ;
                               rdfs:label "has visual reference to"@en .


nvto:beginsAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                 rdfs:domain nvto:TimeSpan ;
                 skos:definition "Beschreibt den Startzeitpunkt einer Zeitspanne."@de ;
                 skos:definition "Describes the begin date/point in time of a time span."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "beginnt zu Zeitpunkt"@de ;
                 rdfs:label "begins at time"@en .

nvto:endsAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                rdfs:domain nvto:TimeSpan ;
                skos:definition "Beschreibt den Endzeitpunkt einer Zeitspanne."@de ;
                skos:definition "Describes the end date/point in time of a time span."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "endet zu Zeitpunkt"@de ;
                rdfs:label "ends at time"@en .

nvto:hasPlaceOfOccurrence rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                     rdfs:domain nvto:Event ;
                     rdfs:range nvto:Place ;
                     skos:definition "Verbindet ein Ereignis mit einem Ort, an dem es sich ereignet."@de ;
                     skos:definition "Connects an event to the place it happened at."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "ereignet sich an Ort"@de ;
                     rdfs:label "has place of Occurrence"@en .

nvto:hasAcrobat rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Akrobat*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as acrobat."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat Akrobat*in"@de ;
                rdfs:label "has acrobat"@en .

nvto:hasActor rdf:type owl:ObjectProperty ;
         rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
         skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Schauspieler*in mitgewirkt hat."@de ;
         skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as actor."@en ;
         skos:scopeNote """"""@de ;
         skos:scopeNote """"""@en ;
         rdfs:label "hat Schauspieler*in"@de ;
         rdfs:label "has actor"@en .

nvto:hasAdaptor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als (Text-)Bearbeiter*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as adaptor."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat (Text-)Bearbeiter*in"@de ;
                rdfs:label "has adaptor"@en .

nvto:hasAddress rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                skos:definition "Beschreibt die Adresse einer Ressource."@de ;
                skos:definition "Describes the address of a resource."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat Adresse"@de ;
                rdfs:label "has address"@en .

nvto:hasArtisticDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als künstlerische*r Leiter*in mitgewirkt hat."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as artistic director."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat künstlerische*n Leiter*in"@de ;
                        rdfs:label "has artistic director"@en .

nvto:hasAssistantDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                          skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Regieassistent*in mitgewirkt hat."@de ;
                          skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as assistant director."@en ;
                          skos:scopeNote """"""@de ;
                          skos:scopeNote """"""@en ;
                          rdfs:label "hat Regieassistent*in"@de ;
                          rdfs:label "has assistant director"@en .

nvto:hasAuthor  rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Autor*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as author."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat Autor*in"@de ;
                rdfs:label "has author"@en .

nvto:hasChoreographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Choreograf*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as choreographer."@en ;
                      skos:scopeNote """"""@de ;
                      skos:scopeNote """"""@en ;
                      rdfs:label "hat Choreograf*in"@de ;
                      rdfs:label "has choreographer"@en .

nvto:hasCinematographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Kameramann/Kamerafrau mitgewirkt hat."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as cinematographer."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat Kameramann/Kamerafrau"@de ;
                        rdfs:label "has cinematographer"@en .

nvto:hasClown rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Clown*in mitgewirkt hat."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as clown."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat Clown*in"@de ;
                        rdfs:label "has clown"@en .

nvto:hasComposer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Komponist*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as composer."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Komponist*in"@de ;
                 rdfs:label "has composer"@en .

nvto:hasConceptOriginator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                          skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Konzept Urheber*in mitgewirkt hat."@de ;
                          skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as concept originator."@en ;
                          skos:scopeNote """"""@de ;
                          skos:scopeNote """"""@en ;
                          rdfs:label "hat Konzept Urheber*in"@de ;
                          rdfs:label "has concept originator"@en .

nvto:hasCondition rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Zustand einer Ressource."@de ;
                  skos:definition "Describes or connects to the condition of a resource."@en ;
                  skos:scopeNote "Z.B. der Zustand eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
                  skos:scopeNote "E.g. the condition of a physical object or a digital file."@en ;
                  rdfs:label "hat Zustand"@de ;
                  rdfs:label "has condition"@en .

nvto:hasContentMatch rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource mit gleichem Inhalt."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to another resource with matching content."@en ;
                     skos:scopeNote "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Verbindung einer Ressource mit einer anderen Ressource mit teilweise oder vollständig gleichem Inhalt."@de ;
                     skos:scopeNote "A workaround property for connecting a resource to another resource with partly or entirely matching contents."@en ;
                     rdfs:label "hat gleichen Inhalt"@de ;
                     rdfs:label "has content match"@en .

nvto:hasContributor  rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:range nvto:Agent ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der an der Ressource mitgewirkt hat."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Mitwirkende*n"@de ;
                     rdfs:label "has contributor"@en .

nvto:hasCostumeBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Kostümbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as costume builder."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "hat Kostümbauer*in"@de ;
                       rdfs:label "has costume builder"@en .

nvto:hasCostumeDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Kostümdesigner*in mitgewirkt hat."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as costume designer."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat Kostümgestalter*in"@de ;
                        rdfs:label "has costume designer"@en .

nvto:hasCreator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Schöpfer*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as creator."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat Schöpfer*in"@de ;
                rdfs:label "has creator"@en .

nvto:hasDancer rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Tänzer*in mitgewirkt hat."@de ;
               skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as dancer."@en ;
               skos:scopeNote """"""@de ;
               skos:scopeNote """"""@en ;
               rdfs:label "hat Tänzer*in"@de ;
               rdfs:label "has dancer"@en .

nvto:hasDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             skos:definition "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt."@de ;
             skos:definition "Describes a singular date/point in time."@en ;
             skos:scopeNote """"""@de ;
             skos:scopeNote """"""@en ;
             rdfs:label "hat Datum"@de ;
             rdfs:label "has date"@en .

nvto:hasDateOfBirth rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                    rdfs:domain nvto:Agent ;
                    skos:definition "Beschreibt das Geburtsdatum eines Agens."@de ;
                    skos:definition "Describes the date of birth of an agent."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Geburtsdatum"@de ;
                    rdfs:label "has date of birth"@en .

nvto:hasDateOfDeath rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                    rdfs:domain nvto:Agent ;
                    skos:definition "Beschreibt das Todesdatum eines Agens."@de ;
                    skos:definition "Describes the date of death of an agent."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Todesdatum"@de ;
                    rdfs:label "has date of death"@en .

nvto:hasDescription rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    skos:definition "Eine generelle Beschreibung einer Ressource."@de ;
                    skos:definition "A general description of a resource."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Beschreibung"@de ;
                    rdfs:label "has description"@en .

nvto:hasDigitalVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain nvto:PhysicalObject ;
                       rdfs:range nvto:DigitalObject ;
                       skos:definition "Verbindet ein physisches Objekt mit seiner digitalen Version."@en ;
                       skos:definition "Connects a physical object with a digital version of itself."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "hat digitale Version"@de ;
                       rdfs:label "has digital version"@en .

nvto:hasDimensions rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   skos:definition "Beschreibt die Dimensionen einer Ressource."@de ;
                   skos:definition "Describes the dimensions of a resource."@en ;
                   skos:scopeNote "Z.B. die Dimensionen eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
                   skos:scopeNote "E.g. the dimensions of a physical object or a digital file."@en ;
                   rdfs:label "hat Dimensionen"@de ;
                   rdfs:label "has dimensions"@en .

nvto:hasDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Regisseur*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as director."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Regisseur*in"@de ;
                 rdfs:label "has director"@en .

nvto:hasDramaturge rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Dramaturg*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as dramaturge."@en ;
                   skos:scopeNote """"""@de ;
                   skos:scopeNote """"""@en ;
                   rdfs:label "hat Dramaturg*in"@de ;
                   rdfs:label "has dramaturge"@en .

nvto:hasEditor rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Redakteur*in mitgewirkt hat."@de ;
               skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as editor."@en ;
               skos:scopeNote """"""@de ;
               skos:scopeNote """"""@en ;
               rdfs:label "hat Redakteur*in"@de ;
               rdfs:label "has editor"@en .

nvto:hasExtent rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasFormat ;
               skos:definition "Beschreibt den Umfang einer Ressource."@de ;
               skos:definition "Describes the extent of a resource."@en ;
               skos:scopeNote "Z.B. der Umfang eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
               skos:scopeNote "E.g. the extent of a physical object or a digital file."@en ;
               rdfs:label "hat Umfang"@de ;
               rdfs:label "has extent"@en .

nvto:hasFamilyName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:domain nvto:Agent ;
                   skos:definition "Beschreibt den Familiennamen eines Agens."@de ;
                   skos:definition "Describes the family name of an agent."@en ;
                   skos:scopeNote """"""@de ;
                   skos:scopeNote """"""@en ;
                   rdfs:label "hat Familienname"@de ;
                   rdfs:label "has family name"@en .

nvto:hasFirstEdition rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                     skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit der Erstausgabe einer Ressource."@de ;
                     skos:definition "Describes or connects to the first edition of a resource."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Erstausgabe"@de ;
                     rdfs:label "has first edition"@en .

nvto:hasFirstLocalizedEdition rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                              skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit der übersetzten Erstausgabe einer Ressource."@de ;
                              skos:definition "Describes or connects to the first localized edition of a resource."@en ;
                              skos:scopeNote """"""@de ;
                              skos:scopeNote """"""@en ;
                              rdfs:label "hat übersetzte Erstausgabe"@de ;
                              rdfs:label "has first localized edition"@en .

nvto:hasFirstName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain nvto:Agent ;
                  skos:definition "Beschreibt den Vornamen eines Agens."@de ;
                  skos:definition "Describes the first name of an agent."@en ;
                  skos:scopeNote """"""@de ;
                  skos:scopeNote """"""@en ;
                  rdfs:label "hat Vorname"@de ;
                  rdfs:label "has first name"@en .

nvto:hasFirstPerformanceDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                             rdfs:domain nvto:PerformingArtsProduction ;
                             skos:definition "Beschreibt das erste Aufführungsdatum einer Produktion der darstellenden Kunst."@de ;
                             skos:definition "Describes the first performance date of a performing arts production."@en ;
                             skos:scopeNote "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Beschreibung des ersten Aufführungsdatums einer Produktion der darstellenden Künste bei nicht ausreichender Beschreibung der zugehörigen Aufführungen."@de ;
                             skos:scopeNote "A workaround property for describing the first performance date of a performing arts production in case of insufficient description of related performances."@en ;
                             rdfs:label "hat erstes Aufführungsdatum"@de ;
                             rdfs:label "has first performance date"@en .

nvto:hasFirstPerformanceVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                rdfs:domain nvto:PerformingArtsProduction ;
                                rdfs:range nvto:PerformingArtsProduction ;
                                skos:definition "Verbindet eine Produktion der darstellenden Künste mit ihrer Erstaufführungsversion."@de ;
                                skos:definition "Connects a performing arts production with its first performance version."@en ;
                                skos:scopeNote """"""@de ;
                                skos:scopeNote """"""@en ;
                                rdfs:label "hat Erstaufführungsversion"@de ;
                                rdfs:label "has first performance version"@en .

nvto:hasFormat rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Format einer Ressource."@de ;
               skos:definition "Describes or connects to the format of a resource."@en ;
               skos:scopeNote "Z.B. das Format eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
               skos:scopeNote "E.g. the format of a physical object or a digital file."@en ;
               rdfs:label "hat Format"@de ;
               rdfs:label "has format"@en .

nvto:hasHomepage rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedWebsite ;
                 skos:definition "Verbindet mit der Homepage eines Agens."@de ;
                 skos:definition "Connects to a homepage of an agent."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Homepage"@de ;
                 rdfs:label "has homepage"@en .

nvto:hasIdentifier rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                   skos:definition "Beschreibt einen oder mehr alternative Bezeichner einer Ressource."@de ;
                   skos:definition "Describes one or more alternative identifiers of a resource."@en ;
                   skos:scopeNote """"""@de ;
                   skos:scopeNote """"""@en ;
                   rdfs:label "hat Bezeichner"@de ;
                   rdfs:label "has identifier"@en .

nvto:hasIllustrator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Illustrator*in mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as illustrator."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Illustrator*in"@de ;
                    rdfs:label "has illustrator"@en .

nvto:hasInformationCarrier rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:domain nvto:InformationObject ;
                           skos:definition "Verbindet ein Informationsobjekt mit einem physischen oder digitalen Objekt, auf dem es repräsentiert ist."@en ;
                           skos:definition "Connects an information object with a physical or digital object it is represented on."@en ;
                           skos:scopeNote """"""@de ;
                           skos:scopeNote """"""@en ;
                           rdfs:label "hat Informationsträger"@de ;
                           rdfs:label "has information carrier"@en .

nvto:hasIsbn rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:subPropertyOf nvto:hasIdentifier ;
             skos:definition "Beschreibt die ISBN einer Ressource."@de ;
             skos:definition "Describes the ISBN of a resource."@en ;
             skos:scopeNote """"""@de ;
             skos:scopeNote """"""@en ;
             rdfs:label "hat ISBN"@de ;
             rdfs:label "has ISBN"@en .

nvto:hasIssn rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:subPropertyOf nvto:hasIdentifier ;
             skos:definition "Beschreibt die ISSN einer Ressource."@de ;
             skos:definition "Describes the ISSN of a resource."@en ;
             skos:scopeNote """"""@de ;
             skos:scopeNote """"""@en ;
             rdfs:label "hat ISSN"@de ;
             rdfs:label "has ISSN"@en .

nvto:hasLabeling rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                skos:definition "Beschreibt die Beschriftung einer Ressource."@de ;
                skos:definition "Describes the labeling of a resource."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat Beschriftung"@de ;
                rdfs:label "has labeling"@en .

nvto:hasLabelingBack rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasLabeling ;
                     skos:definition "Beschreibt die Beschriftung der Rückseite einer Ressource."@de ;
                     skos:definition "Describes the labeling on the back of a resource."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Beschriftung hinten"@de ;
                     rdfs:label "has labeling back"@en .

nvto:hasLabelingFront rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasLabeling ;
                      skos:definition "Beschreibt die Beschriftung der Vorderseite einer Ressource."@de ;
                      skos:definition "Describes the labeling on the front of a resource."@en ;
                      skos:scopeNote """"""@de ;
                      skos:scopeNote """"""@en ;
                      rdfs:label "hat Beschriftung vorn"@de ;
                      rdfs:label "has labeling front"@en .

nvto:hasLanguage rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 skos:definition "Beschreibt die Sprache, die einer Ressource zugeordnet ist."@de ;
                 skos:definition "Describes the language associated to a resource."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Sprache"@de ;
                 rdfs:label "has language"@en .

nvto:hasLastPerformanceDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                            rdfs:domain nvto:PerformingArtsProduction ;
                            skos:definition "Beschreibt das letzte Aufführungsdatum einer Produktion der darstellenden Kunst."@de ;
                            skos:definition "Describes the last performance date of a performing arts production."@en ;
                            skos:scopeNote "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Beschreibung des letzten Aufführungsdatums einer Produktion der darstellenden Künste bei nicht ausreichender Beschreibung der zugehörigen Aufführungen."@de ;
                            skos:scopeNote "A workaround property for describing the last performance date of a performing arts production in case of insufficient description of related performances."@en ;
                            rdfs:label "hat Dernierendatum"@de ;
                            rdfs:label "has last performance date"@en .

nvto:hasLayouter rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Layouter*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as layouter."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Layouter*in"@de ;
                 rdfs:label "has layouter"@en .

nvto:hasLightingDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Lichtgestalter*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as light designer."@en ;
                      skos:scopeNote """"""@de ;
                      skos:scopeNote """"""@en ;
                      rdfs:label "hat Lichtgestalter*in"@de ;
                      rdfs:label "has lighting designer"@en .

nvto:hasMakeUpArtist rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Visagist*in mitgewirkt hat."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as make up artist."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Visagist*in"@de ;
                     rdfs:label "has make up artist"@en .

nvto:hasMaskBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Maskenbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as mask builder."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Maskenbauer*in"@de ;
                    rdfs:label "has mask builder"@en .

nvto:hasMaskDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Maskengestalter*in mitgewirkt hat."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as mask designer."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Maskengestalter*in"@de ;
                     rdfs:label "has mask designer"@en .

nvto:hasMediator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Vermittler*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as mediator."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Vermittler*in"@de ;
                 rdfs:label "has mediator"@en .

nvto:hasMedium rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasFormat ;
               skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Medium einer Ressource."@en ;
               skos:definition "Describes or connects to the medium of a resource."@en ;
               skos:scopeNote """"""@de ;
               skos:scopeNote """"""@en ;
               rdfs:label "hat Medium"@de ;
               rdfs:label "has medium"@en .

nvto:hasMime rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
             skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Mime/Mimin mitgewirkt hat."@de ;
             skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as mime."@en ;
             skos:scopeNote """"""@de ;
             skos:scopeNote """"""@en ;
             rdfs:label "hat Mime/Mimin"@de ;
             rdfs:label "has mime"@en .

nvto:hasMusician rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Musiker*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as musician."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Musiker*in"@de ;
                 rdfs:label "has musician"@en .

nvto:hasName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain nvto:Agent ;
             skos:definition "Beschreibt den Namen eines Agens."@en ;
             skos:definition "Describes the name of an agent."@en ;
             skos:scopeNote """"""@de ;
             skos:scopeNote """"""@en ;
             rdfs:label "hat Name"@de ;
             rdfs:label "has name"@en .

nvto:hasPantomime rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                           skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Pantomime/Pantomimin mitgewirkt hat."@de ;
                           skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as pantomime."@en ;
                           skos:scopeNote """"""@de ;
                           skos:scopeNote """"""@en ;
                           rdfs:label "hat Pantomime/Pantomimin"@de ;
                           rdfs:label "has pantomime"@en .

nvto:hasPart rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdf:type owl:TransitiveProperty ;
             skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, die ein Teil von ihr ist."@de ;
             skos:definition "Connects a resource to another resource which is a part of it."@en ;
             skos:scopeNote """"""@de ;
             skos:scopeNote """"""@en ;
             rdfs:label "hat Teil"@de ;
             rdfs:label "has part"@en .

nvto:hasParticipant rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Teilnehmer*in mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as participant."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Teilnehmer*in"@de ;
                    rdfs:label "has participant"@en .

nvto:hasPerformer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                  skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Darsteller*in mitgewirkt hat."@de ;
                  skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as performer."@en ;
                  skos:scopeNote """"""@de ;
                  skos:scopeNote """"""@en ;
                  rdfs:label "hat Darsteller*in"@de ;
                  rdfs:label "has performer"@en .

nvto:hasPhotographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Fotograf*in mitgewirkt hat."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as photographer."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Fotograf*in"@de ;
                     rdfs:label "has photographer"@en .

nvto:hasPhotoStudio rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                    skos:definition "Beschreibt ein Fotostudio oder verbindet eine Ressource mit einem Fotostudio, dass bei ihrer Kreierung beigetragen hat."@de ;
                    skos:definition "Describes or connects a resource to a photo studio that contributed to its creation."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Fotostudio"@de ;
                    rdfs:label "has photo studio"@en .

nvto:hasPlaywright rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                            skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Dramatiker*in mitgewirkt hat."@de ;
                            skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as playwright."@en ;
                            skos:scopeNote """"""@de ;
                            skos:scopeNote """"""@en ;
                            rdfs:label "hat Dramatiker*in"@de ;
                            rdfs:label "has playwright"@en .

nvto:hasPredecessor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdf:type owl:TransitiveProperty ;
                    skos:definition "Beschreibt den Vorgänger oder verbindet mit dem Vorgänger einer Ressource."@de ;
                    skos:definition "Describes or connects to the preceding resource of a resource."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Vorgänger"@de ;
                    rdfs:label "has predecessor"@en .

nvto:hasProducer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Produzent*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as producer."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Produzent*in"@de ;
                 rdfs:label "has producer"@en .

nvto:hasProgrammeDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
              skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der durch Kuration oder Leitung des Programmes bei einem Festival mitgewirkt hat."@de ;
              skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to a festival or event by curating or directing the programme of the event."@en ;
              skos:scopeNote """"""@de ;
              skos:scopeNote """"""@en ;
              rdfs:label "hat Programmdirektor*in"@de ;
              rdfs:label "has programme director"@en .

nvto:hasPrompter rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Souffleur/Souffleuse mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as prompter."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat Souffleur/Souffleuse"@de ;
                rdfs:label "has prompter"@en .

nvto:hasProvenance rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                   skos:definition "Beschreibt die Herkunft oder verbindet mit der Herkunft einer Ressource."@de ;
                   skos:definition "Describes or connects to the provenance of a resource."@en ;
                   skos:scopeNote """"""@de ;
                   skos:scopeNote """"""@en ;
                   rdfs:label "hat Herkunft"@de ;
                   rdfs:label "has provenance"@en .

nvto:hasPublisher rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                  skos:definition "Beschreibt den/die Herausgeber*in einer Ressource oder verbindet die Ressource mit einem Agens, der/die als Verleger*in an der Ressource mitgewirkt hat."@en ;
                  skos:definition "Describes the publisher of a resource or connects the resource to an agent who contributed to the resource as publisher."@en ;
                  skos:scopeNote """"""@de ;
                  skos:scopeNote """"""@en ;
                  rdfs:label "hat Herausgeber*in"@de ;
                  rdfs:label "has publisher"@en .

nvto:hasPublishingCompany rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        skos:definition "Verbindet die Ressource mit einem Agens, derals Verlag an der Ressource mitgewirkt hat."@en ;
                        skos:definition "Connects the resource to an agent who contributed to the resource as publishing company."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat Verlag"@de ;
                        rdfs:label "has publishing company"@en .

nvto:hasPublishingPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                        rdfs:range nvto:Place ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit dem Ort, an dem sie verlegt wird oder wurde."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to the place it was or is published at."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat Verlagsort"@de ;
                        rdfs:label "has publishing place"@en .

nvto:hasPuppetBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Puppenbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as puppet builder."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "hat Puppenbauer*in"@de ;
                       rdfs:label "has puppet builder"@en .

nvto:hasPuppetDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Puppengestalter*in mitgewirkt hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as puppet designer."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "hat Puppengestalter*in"@de ;
                       rdfs:label "has puppet designer"@en .

nvto:hasRecordist rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                  skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Tonmeister*in mitgewirkt hat."@de ;
                  skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as recordist."@en ;
                  skos:scopeNote """"""@de ;
                  skos:scopeNote """"""@en ;
                  rdfs:label "hat Tonmeister*in"@de ;
                  rdfs:label "has recordist"@en .

nvto:hasRelatedPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:range nvto:Place ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Ort, mit dem sie auf nicht näher bestimmte Weise in Verbindung steht."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to a place it is related to in any way."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Bezug zu Ort"@de ;
                     rdfs:label "has related place"@en .

nvto:hasRelatedWebsite rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       skos:definition "Verbindet mit einer Webseite, die auf nicht näher bestimmte Weise mit einem Agens oder einer Ressource in Verbindung steht."@de ;
                       skos:definition "Connects to a related website of an agent or a resource."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "hat Bezug zu Webseite"@de ;
                       rdfs:label "has related website"@en .

nvto:hasResidence rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                  rdfs:domain nvto:Agent ;
                  rdfs:range nvto:Place ;
                  skos:definition "Verbindet einen Agens mit seiner Residenz."@de ;
                  skos:definition "Connects an agent to its place of residency."@en ;
                  skos:scopeNote """"""@de ;
                  skos:scopeNote """"""@en ;
                  rdfs:label "hat Residenz"@de ;
                  rdfs:label "has residence"@en .

nvto:hasRestagedVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain nvto:PerformingArtsProduction ;
                        rdfs:range nvto:PerformingArtsProduction ;
                        skos:definition "Verbindet eine Produktion der darstellenden Künste mit ihrer Wiederaufnahme."@de ;
                        skos:definition "Connects a performing arts production with its restaged version."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat Wiederaufnahme"@de ;
                        rdfs:label "has restaged version"@en .

nvto:hasRights rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               skos:definition "Beschreibt einen oder mehrere rechtliche Aussagen einer Ressource."@en ;
               skos:definition "Describes one or more rights statements of a resource."@en ;
               skos:scopeNote """"""@de ;
               skos:scopeNote """"""@en ;
               rdfs:label "hat Rechte"@de ;
               rdfs:label "has rights"@en .

nvto:hasRightsHolder rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                     skos:definition "Beschreibt den/die Rechteinhaber*in einer Ressource oder verbindet die Ressource mit einem Agens, der/die Rechteinhaber*in dieser Ressource ist."@en ;
                     skos:definition "Describes the rights holder of a resource or connects the resource to an agent who holds rights to the resource."@en ;
                     skos:scopeNote """"""@de ;
                     skos:scopeNote """"""@en ;
                     rdfs:label "hat Rechteinhaber"@de ;
                     rdfs:label "has rights holder"@en .

nvto:hasSeamster rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Näher*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as seamster."@en ;
                 skos:scopeNote """"""@de ;
                 skos:scopeNote """"""@en ;
                 rdfs:label "hat Näher*in"@de ;
                 rdfs:label "has seamster"@en .

nvto:hasSeason rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:range nvto:TimeSpan ;
               skos:definition "Verbindet eine Produktion der darstellenden Künste mit der Spielzeit, in der die Produktion aufgeführt wird oder wurde."@en ;
               skos:definition "connects to the season in which a performing arts production was or is performed."@en ;
               skos:scopeNote """"""@de ;
               skos:scopeNote """"""@en ;
               rdfs:label "hat Spielzeit"@de ;
               rdfs:label "has season"@en .

nvto:hasSetBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Bühnenbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as set builder."@en ;
                   skos:scopeNote """"""@de ;
                   skos:scopeNote """"""@en ;
                   rdfs:label "hat Bühnenbauer*in"@de ;
                   rdfs:label "has set builder"@en .

nvto:hasSetDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Bühnenbildner*in mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as set designer."@en ;
                    skos:scopeNote """"""@de ;
                    skos:scopeNote """"""@en ;
                    rdfs:label "hat Bühnenbildner*in"@de ;
                    rdfs:label "has set designer"@en .

nvto:hasSinger rdf:type owl:ObjectProperty ;
               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Sänger*in mitgewirkt hat."@de ;
               skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as singer."@en ;
               skos:scopeNote """"""@de ;
               skos:scopeNote """"""@en ;
               rdfs:label "hat Sänger*in"@de ;
               rdfs:label "has singer"@en .

nvto:hasSoundDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Tongestalter*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as sound designer."@en ;
                      skos:scopeNote """"""@de ;
                      skos:scopeNote """"""@en ;
                      rdfs:label "hat Tongestalter*in"@de ;
                      rdfs:label "has sound designer"@en .

nvto:hasSource rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit der Quelle einer Ressource."@de ;
               skos:definition "Describes or connects to the source of a resource."@en ;
               skos:scopeNote """"""@de ;
               skos:scopeNote """"""@en ;
               rdfs:label "hat Quelle"@de ;
               rdfs:label "has source"@en .

nvto:hasSpeaker rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Sprecher*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as speaker."@en ;
                skos:scopeNote """"""@de ;
                skos:scopeNote """"""@en ;
                rdfs:label "hat Sprecher*in"@de ;
                rdfs:label "has speaker"@en .

nvto:hasStageManager rdf:type owl:ObjectProperty ;
                              rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                              skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Inspizient*in mitgewirkt hat."@de ;
                              skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as stage manager."@en ;
                              skos:scopeNote """"""@de ;
                              skos:scopeNote """"""@en ;
                              rdfs:label "hat Inspizient*in"@de ;
                              rdfs:label "has stage manager"@en .

nvto:hasSubtitle  rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  skos:definition "Beschreibt den Untertitel einer Ressource."@en ;
                  skos:definition "Describes the subtitle of a resource."@en ;
                  skos:scopeNote """"""@de ;
                  skos:scopeNote """"""@en ;
                  rdfs:label "hat Untertitel"@de ;
                  rdfs:label "has subtitle"@en .

nvto:hasSurtitleCreator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Übertitel Schöpfer*in mitgewirkt hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as author of surtitles."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "hat Übertitel Schöpfer*in"@de ;
                       rdfs:label "has surtitle creator"@en .

nvto:hasTableOfContents rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasDescription ;
                        skos:definition "Beschreibt das Inhaltsverzeichnis einer Ressource."@de ;
                        skos:definition "Describes the table of contents of a resource."@en ;
                        skos:scopeNote """"""@de ;
                        skos:scopeNote """"""@en ;
                        rdfs:label "hat Inhaltsverzeichnis"@de ;
                        rdfs:label "has table of contents"@en .

nvto:hasTechnician rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Techniker*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as technician."@en ;
                   skos:scopeNote """"""@de ;
                   skos:scopeNote """"""@en ;
                   rdfs:label "hat Techniker*in"@de ;
                   rdfs:label "has technician"@en .

nvto:hasTitle rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              skos:definition "Beschreibt den Titel einer Ressource."@en ;
              skos:definition "Describes the title of a resource."@en ;
              skos:scopeNote """"""@de ;
              skos:scopeNote """"""@en ;
              rdfs:label "hat Titel"@de ;
              rdfs:label "has title"@en .

nvto:hasTranslator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Übersetzer*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as translator."@en ;
                   skos:scopeNote """"""@de ;
                   skos:scopeNote """"""@en ;
                   rdfs:label "hat Übersetzer*in"@de ;
                   rdfs:label "has translator"@en .

nvto:hasType rdf:type owl:AnnotationProperty ;
             skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Typ einer Ressource."@de ;
             skos:definition "Describes or connects to the type of a resource."@en ;
             skos:scopeNote """"""@de ;
             skos:scopeNote """"""@en ;
             rdfs:label "hat Typ"@de ;
             rdfs:label "has type"@en .

nvto:hasVideoDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Videodesigner*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent responsible for its video design."@en ;
                      skos:scopeNote """"""@de ;
                      skos:scopeNote """"""@en ;
                      rdfs:label "hat Videodesigner*in"@de ;
                      rdfs:label "video designer"@en .

nvto:hasVideoEditor   rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Videoeditor*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent responsible for its video editing."@en ;
                      skos:scopeNote """"""@de ;
                      skos:scopeNote """"""@en ;
                      rdfs:label "hat Videoeditor*in"@de ;
                      rdfs:label "video editor"@en .

nvto:hasTimeOfOccurrence rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain nvto:Event ;
                       rdfs:range nvto:TimeSpan ;
                       skos:definition "Verbindet ein Ereignis mit der Zeitspanne, in der es sich ereignet."@de ;
                       skos:definition "Connects an event to the timespan it occurred at."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "ereignet sich zu Zeitpunkt"@de ;
                       rdfs:label "has time of occurrence"@en .

nvto:hasPlaceOfOrigin rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                       rdfs:range nvto:Place ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit dem Ort, an dem sie ihren Ursprung hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to the location it originated at."@en ;
                       skos:scopeNote """"""@de ;
                       skos:scopeNote """"""@en ;
                       rdfs:label "hat Ursprung in Ort"@de ;
                       rdfs:label "originated at place"@en .

nvto:hasSuccessor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf nvto:hasPredecessor ;
                  skos:definition "Beschreibt den Nachfolger oder verbindet mit dem Nachfolger einer Ressource."@de ;
                  skos:definition "Describes or connects to the succeeding resource of a resource."@en ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Vorgänger'."@de ;
                  rdfs:comment "Inverse of 'has Predecessor'."@en ;
                  skos:scopeNote """"""@de ;
                  skos:scopeNote """"""@en ;
                  rdfs:label "hat Nachfolger"@de ;
                  rdfs:label "has successor"@en .

nvto:isAudiblyReferencedIn owl:inverseOf nvto:hasAudibleReferenceTo ;
                            rdfs:subPropertyOf nvto:isAudioVisuallyReferencedIn ;
                            rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet hörbare Referenz zu'."@de ;
                            rdfs:comment "Inverse of 'has audible reference to'."@en ;
                            rdfs:label "ist hörbar referenziert in"@de ;
                            rdfs:label "is audibly referenced in"@en .

nvto:isAudioVisuallyReferencedIn owl:inverseOf nvto:hasAudioVisualReferenceTo ;
                                rdfs:subPropertyOf nvto:isReferencedIn ;
                                rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet audiovisuelle Referenz zu'."@de ;
                                rdfs:comment "Inverse of 'has audiovisual reference to'."@en ;
                                rdfs:label "ist audiovisuell referenziert in"@de ;
                                rdfs:label "is audiovisually referenced in"@en .

nvto:isRecordedIn owl:inverseOf nvto:hasRecordingOf ;
                             rdfs:subPropertyOf nvto:isReferencedIn ;
                             skos:definiiton "Invers von 'hat Aufnahme von'."@de ;
                             skos:definition "Inverse of 'has recording of'."@en ;
                             rdfs:label "ist aufgenommen von"@de ;
                             rdfs:label "is recorded in"@en .

nvto:isReferencedIn owl:inverseOf nvto:hasReferenceTo ;
                    rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet Referenz zu'."@de ;
                    rdfs:comment "Inverse of 'has reference to'."@en ;
                    rdfs:label "ist referenziert in"@de ;
                    rdfs:label "is referenced in"@en .

nvto:isTextuallyReferencedIn owl:inverseOf nvto:hasTextualReferenceTo ;
                            rdfs:subPropertyOf nvto:isReferencedIn ;
                            rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet textuelle Referenz zu'."@de ;
                            rdfs:comment "Inverse of 'has textual reference to'."@en ;
                            rdfs:label "ist textuell referenziert in"@de ;
                            rdfs:label "is textually referenced in"@en .

nvto:isVisuallyReferencedIn owl:inverseOf nvto:hasVisualReferenceTo ;
                             rdfs:subPropertyOf nvto:isAudioVisuallyReferencedIn ;
                             rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet visuelle Referenz zu'."@de ;
                             rdfs:comment "Inverse of 'has visual reference to'."@en ;
                             rdfs:label "ist visuell referenziert in"@de ;
                             rdfs:label "is visually referenced in"@en .

nvto:isPlaceOfOccurrenceOf owl:inverseOf nvto:hasPlaceOfOccurrence ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:isRelatedPlaceOf ;
                     rdfs:comment "Invers von 'ereignet sich an Ort'."@de ;
                     rdfs:comment "Inverse of 'has place of occurrence'."@en ;
                     rdfs:label "ist Ort von Ereignis"@de ;
                     rdfs:label "is place of occurrence of"@en .

nvto:isActorOf owl:inverseOf nvto:hasActor ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Schauspieler*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has actor'."@en ;
               rdfs:label "ist Schauspieler*in von"@de ;
               rdfs:label "is actor of"@en .

nvto:isAcrobatOf owl:inverseOf nvto:hasAcrobat ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Akrobat*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has acrobat'."@en ;
               rdfs:label "ist Akrobat*in von"@de ;
               rdfs:label "is acrobat of"@en .

nvto:isAdaptorOf owl:inverseOf nvto:hasAdaptor ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat (Text-)Bearbeiter*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has adaptor'."@en ;
               rdfs:label "ist (Text-)Bearbeiter*in von"@de ;
               rdfs:label "is adaptor of"@en .

nvto:isArtisticDirectorOf owl:inverseOf nvto:hasArtisticDirector ;
                         rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                         rdfs:comment "Invers von 'hat künstlerische*n Leiter*in'."@de ;
                         rdfs:comment "Inverse of 'has artistic director'."@en ;
                         rdfs:label "ist künstlerische*r Leiter*in von"@de ;
                         rdfs:label "is artistic director of"@en .

nvto:isAssistantDirectorOf owl:inverseOf nvto:hasAssistantDirector ;
                           rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                           rdfs:comment "Invers von 'hat Regieassistent*in'."@de ;
                           rdfs:comment "Inverse of 'has assistant director'."@en ;
                           rdfs:label "ist Regieassistent*in von"@de ;
                           rdfs:label "is assistant director of"@en .

nvto:isAuthorOf owl:inverseOf nvto:hasAuthor ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Autor*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has author'."@en ;
               rdfs:label "ist Autor*in von"@de ;
               rdfs:label "is author of"@en .

nvto:isChoreographerOf owl:inverseOf nvto:hasChoreographer ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Choreograf*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has choreographer'."@en ;
               rdfs:label "ist Choreograf*in von"@de ;
               rdfs:label "is choreographer of"@en .

nvto:isCinematographerOf owl:inverseOf nvto:hasCinematographer ;
                         rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                         rdfs:comment "Invers von 'hat Kameramann/Kamerafrau'."@de ;
                         rdfs:comment "Inverse of 'has cinematographer'."@en ;
                         rdfs:label "ist Kameramann/Kamerafrau von"@de ;
                         rdfs:label "is cinematographer of"@en .

nvto:isClownOf owl:inverseOf nvto:hasClown ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Clown*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has clown'."@en ;
               rdfs:label "ist Clown*in von"@de ;
               rdfs:label "is clown of"@en .

 nvto:isComposerOf owl:inverseOf nvto:hasComposer ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Komponist*in'."@de ;
                rdfs:comment "Inverse of 'has composer'."@en ;
                rdfs:label "ist Komponist*in von"@de ;
                rdfs:label "is composer of"@en .

nvto:isConceptOriginatorOf owl:inverseOf nvto:hasConceptOriginator ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Konzept Urheber*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has concept originator'."@en ;
               rdfs:label "ist Konzept Urheber*in von"@de ;
               rdfs:label "is concept originator of"@en .

nvto:isContributorOf owl:inverseOf nvto:hasContributor ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Mitwirkende*in'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has contributor'."@en ;
                   rdfs:label "ist Mitwirkende*r von"@de ;
                   rdfs:label "is contributor of"@en .

nvto:isCostumeBuilder owl:inverseOf nvto:hasCostumeBuilder ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Kostümbauer*in'."@de ;
                       rdfs:comment "Inverse of 'has costume builder'."@en ;
                       rdfs:label "ist Kostümbauer*in von"@de ;
                       rdfs:label "is costume builder of"@en .

nvto:isCostumeDesigner owl:inverseOf nvto:hasCostumeDesigner ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Kostümgestalter*in'."@de ;
                       rdfs:comment "Inverse of 'has costume designer'."@en ;
                       rdfs:label "ist Kostümdesigner*in von"@de ;
                       rdfs:label "is costume designer of"@en .

nvto:isCreatorOf owl:inverseOf nvto:hasCreator ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Schöpfer*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has creator'."@en ;
                 rdfs:label "ist Schöpfer*in von"@de ;
                 rdfs:label "is creator of"@en .

nvto:isDancerOf owl:inverseOf nvto:hasDancer ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Tänzer*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has dancer'."@en ;
               rdfs:label "ist Tänzer*in von"@de ;
               rdfs:label "is dancer of"@en .

nvto:isDigitalVersionOf owl:inverseOf nvto:hasDigitalVersion ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat digitale Version'."@de ;
                       rdfs:comment "has digital version'."@en ;
                       rdfs:label "ist digitale Version von"@de ;
                       rdfs:label "is digital version of"@en .

nvto:isDirectorOf owl:inverseOf nvto:hasDirector ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Regisseur*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has director'."@en ;
               rdfs:label "ist Regisseur*in von"@de ;
               rdfs:label "is director of"@en .

nvto:isDramaturgeOf owl:inverseOf nvto:hasDramaturge ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Dramaturg*in'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has dramaturge'."@en ;
                   rdfs:label "ist Dramaturg*in von"@de ;
                   rdfs:label "is dramaturge of"@en .

nvto:isEditorOf owl:inverseOf nvto:hasEditor ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Redakteur*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has editor'."@en ;
               rdfs:label "ist Redakteur*in von"@de ;
               rdfs:label "is editor of"@en .

nvto:isFirstEditionOf owl:inverseOf nvto:hasFirstEdition ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Erstausgabe'."@de ;
                     rdfs:comment "Inverse of 'has first edition'."@en ;
                     rdfs:label "ist Erstausgabe von"@de ;
                     rdfs:label "is first edition of"@en .

nvto:isFirstLocalizedEditionOf owl:inverseOf nvto:hasFirstLocalizedEdition ;
                              rdfs:comment "Invers von 'hat übersetzte Erstausgabe'."@de ;
                              rdfs:comment "Inverse of 'has first localized edition'."@en ;
                              rdfs:label "ist übersetzte Erstausgabe von"@de ;
                              rdfs:label "is first localized edition of"@en .

nvto:isFirstPerformanceVersionOf owl:inverseOf nvto:hasFirstPerformanceVersion ;
                              skos:definition "Invers von 'hat Erstaufführungsversion'."@de ;
                              skos:definition "Inverse of 'has first performance version'."@en ;
                              rdfs:label "ist Erstaufführungsversion von"@de ;
                              rdfs:label "is first performance version of"@en .

nvto:isFormatOf owl:inverseOf nvto:hasFormat ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Format'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has format'."@en ;
               rdfs:label "ist Format von"@de ;
               rdfs:label "is format of"@en .

nvto:isHomepageOf owl:inverseOf nvto:hasHomepage ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isRelatedWebsiteOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Homepage'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has homepage'."@en ;
                 rdfs:label "ist Homepage von"@de ;
                 rdfs:label "is homepage of"@en .

nvto:isIdentifierOf owl:inverseOf nvto:hasIdentifier ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Bezeichner'."@de ;
                  rdfs:comment "Inverse of 'has identifier'."@en ;
                  rdfs:label "ist Bezeichner von"@de ;
                  rdfs:label "is identifier of"@en .

nvto:isIllustratorOf owl:inverseOf nvto:hasIllustrator ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Illustrator*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has illustrator'."@en ;
               rdfs:label "ist Illustrator*in von"@de ;
               rdfs:label "is illustrator of"@en .

nvto:isInfluencedBy owl:inverseOf nvto:hasInfluenceOn ;
                             rdfs:subPropertyOf nvto:hasReferenceTo ;
                             skos:definiiton "Invers von 'hat beeinflusst'."@de ;
                             skos:definition "Inverse of 'has influence on'."@en ;
                             rdfs:label "ist beeinflusst von"@de ;
                             rdfs:label "is influenced by"@en .

nvto:isInformationCarrierOf owl:inverseOf nvto:hasInformationCarrier ;
                            rdfs:comment "Invers von 'hat Informationsträger'."@de ;
                            rdfs:comment "Inverse of 'has information carrier'."@en ;
                            rdfs:label "ist Informationsträger von"@de ;
                            rdfs:label "is information carrier of"@en .

nvto:isLayouterOf owl:inverseOf nvto:hasLayouter ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Layouter*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has layouter'."@en ;
               rdfs:label "ist Layouter*in von"@de ;
               rdfs:label "is layouter of"@en .

nvto:isLightingDesignerOf owl:inverseOf nvto:hasLightingDesigner ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Lichtgestalter*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has lighting designer'."@en ;
               rdfs:label "ist Lichtgestalter*in von"@de ;
               rdfs:label "is lighting designer of"@en .

nvto:isMakeUpArtistOf owl:inverseOf nvto:hasMakeUpArtist ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Visagist*in'."@de ;
                     rdfs:comment "Inverse of 'has make up artist'."@en ;
                     rdfs:label "ist Visagist*in von"@de ;
                     rdfs:label "is make up artist of"@en .

nvto:isMaskBuilderOf owl:inverseOf nvto:hasMaskBuilder ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Maskenbauer*in'."@de ;
                     rdfs:comment "Inverse of 'has mask builder'."@en ;
                     rdfs:label "ist Maskenbauer*in von"@de ;
                     rdfs:label "is mask builder of"@en .

nvto:isMaskDesignerOf owl:inverseOf nvto:hasMaskDesigner ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Maskengestalter*in'."@de ;
                     rdfs:comment "Inverse of 'has mask designer'."@en ;
                     rdfs:label "ist Maskengestalter*in von"@de ;
                     rdfs:label "is mask designer of"@en .

nvto:isMediatorOf owl:inverseOf nvto:hasMediator ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Vermittler*in'."@de ;
                     rdfs:comment "Inverse of 'has mediator'."@en ;
                     rdfs:label "ist Vermittler*in von"@de ;
                     rdfs:label "is mediator of"@en .

nvto:isMediumOf owl:inverseOf nvto:hasMedium ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isFormatOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Medium'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has medium'."@en ;
               rdfs:label "ist Medium von"@de ;
               rdfs:label "is medium of"@en .

nvto:isMimeOf owl:inverseOf nvto:hasMime ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Mime/Mimin'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has mime'."@en ;
               rdfs:label "ist Mime/Mimin von"@de ;
               rdfs:label "is mime of"@en .

nvto:isMusicianOf owl:inverseOf nvto:hasMusician ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Musiker*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has musician'."@en ;
               rdfs:label "ist Musiker*in von"@de ;
               rdfs:label "is musician of"@en .

nvto:isPantomimeOf owl:inverseOf nvto:hasPantomime ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Pantomime/Pantomimin'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has pantomime'."@en ;
               rdfs:label "ist Pantomime/Pantomimin von"@de ;
               rdfs:label "is pantomime of"@en .

nvto:isPartOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf nvto:hasPart ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Teil'."@de ;
              rdfs:comment "Inverse of 'has part'."@en ;
              rdfs:label "ist Teil von"@de ;
              rdfs:label "is part of"@en .

nvto:isParticipantOf owl:inverseOf nvto:hasParticipant ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Teilnehmer*in'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has participant'."@en ;
               rdfs:label "ist Teilnehmer*in von"@de ;
               rdfs:label "is participant of"@en .

nvto:isPerformerOf owl:inverseOf nvto:hasPerformer ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Darsteller*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has performer'."@en ;
                 rdfs:label "ist Darsteller*in von"@de ;
                 rdfs:label "is performer of"@en .

nvto:isPhotographerOf owl:inverseOf nvto:hasPhotographer ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Fotograf*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has photographer'."@en ;
                 rdfs:label "ist Fotograf*in von"@de ;
                 rdfs:label "is photographer of"@en .

nvto:isPhotoStudioOf owl:inverseOf nvto:hasPhotoStudio ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Fotostudio'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has photo studio'."@en ;
                 rdfs:label "ist Fotostudio von"@de ;
                 rdfs:label "is photo studio of"@en .

nvto:isPlaceOfOriginOf owl:inverseOf nvto:hasPlaceOfOrigin ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:isRelatedPlaceOf ;
                      rdfs:comment "Invers von 'hat Ursprung in Ort'."@de ;
                      rdfs:comment "Inverse of 'originated at place'."@en ;
                      rdfs:label "ist Ursprungsort von"@de ;
                      rdfs:label "is place of origin of"@en .

nvto:isPlaywrightOf owl:inverseOf nvto:hasPlaywright ;
                           rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                           rdfs:comment "Invers von 'hat Dramatiker*in'."@de ;
                           rdfs:comment "Inverse of 'has playwright'."@en ;
                           rdfs:label "ist Dramatiker*in von"@de ;
                           rdfs:label "is playwright of"@en .

nvto:isProducerOf owl:inverseOf nvto:hasProducer ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Produzent*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has producer'."@en ;
                 rdfs:label "ist Produzent*in von"@de ;
                 rdfs:label "is producer of"@en .

nvto:isProgrammeDirectorOf owl:inverseOf nvto:hasProgrammeDirector ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Programmdirektor*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has programme director'."@en ;
                 rdfs:label "ist Programmdirektor*in von"@de ;
                 rdfs:label "is programme director of"@en .

nvto:isPrompterOf owl:inverseOf nvto:hasPrompter ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Souffleur/Souffleuse'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has prompter'."@en ;
                 rdfs:label "ist Souffleur/Souffleuse von"@de ;
                 rdfs:label "is prompter of"@en .

nvto:isProvenanceOf owl:inverseOf nvto:hasProvenance ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Herkunft'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has provenance'."@en ;
                   rdfs:label "ist Herkunft von"@de ;
                   rdfs:label "is provenance of"@en .

nvto:isPublisherOf owl:inverseOf nvto:hasPublisher ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Herausgeber*in'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has publisher'."@en ;
                   rdfs:label "ist Herausgeber*in von"@de ;
                   rdfs:label "is publisher of"@en .

nvto:isPublishingCompanyOf owl:inverseOf nvto:hasPublishingCompany ;
                           rdfs:comment "Invers von 'hat Verlag'."@de ;
                           rdfs:comment "Inverse of 'has publisher'."@en ;
                           rdfs:label "ist Verlag von"@de ;
                           rdfs:label "is publisher of"@en .

nvto:isPublishingPlaceOf owl:inverseOf nvto:hasPublishingPlace ;
                         rdfs:subPropertyOf nvto:isRelatedPlaceOf ;
                         rdfs:comment "Invers von 'hat Verlagsort'."@de ;
                         rdfs:comment "Inverse of 'has publishing place'."@en ;
                         rdfs:label "ist Verlagsort von"@de ;
                         rdfs:label "is publishing place of"@en .

nvto:isPuppetBuilderOf owl:inverseOf nvto:hasPuppetBuilder ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                      rdfs:comment "Invers von 'hat Puppenbauer*in'."@de ;
                      rdfs:comment "Inverse of 'has puppet builder'."@en ;
                      rdfs:label "ist Puppenbauer*in von"@de ;
                      rdfs:label "is puppet builder of"@en .

nvto:isPuppetDesignerOf owl:inverseOf nvto:hasPuppetDesigner ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Puppengestalter*in'."@de ;
                       rdfs:comment "Inverse of 'has puppet designer'."@en ;
                       rdfs:label "ist Puppengestalter*in von"@de ;
                       rdfs:label "is puppet designer of"@en .

nvto:isRecordistOf owl:inverseOf nvto:hasRecordist ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Tonmeister*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has recordist'."@en ;
                 rdfs:label "ist Tonmeister*in von"@de ;
                 rdfs:label "is recordist of"@en .

nvto:isRelatedPlaceOf owl:inverseOf nvto:hasRelatedPlace ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Bezug zu Ort'."@de ;
                       rdfs:comment "Inverse of 'has related place'."@en ;
                       rdfs:label "ist Ort, der in Verbindung steht mit"@de ;
                       rdfs:label "is related place of"@en .

nvto:isRelatedWebsiteOf owl:inverseOf nvto:hasRelatedWebsite ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Bezug zu Webseite'."@de ;
                       rdfs:comment "Inverse of 'has related website'."@en ;
                       rdfs:label "ist Website, die in Verbindung steht mit"@de ;
                       rdfs:label "is related website of"@en .

nvto:isResidenceOf owl:inverseOf nvto:hasResidence ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:isRelatedPlaceOf ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Residenz'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has residence'."@en ;
                   rdfs:label "ist Residenz von"@de ;
                   rdfs:label "is residence of"@en .

nvto:isRestagedVersionOf owl:InverseOf nvto:hasRestagedVersion ;
                        skos:definition "Invers von 'hat Wiederaufnahme'."@de ;
                        skos:definition "Inverse of 'has restaged version'."@en ;
                        rdfs:label "ist Wiederaufnahme von"@de ;
                        rdfs:label "is restaged version of"@en .

nvto:isRightsHolderOf owl:inverseOf nvto:hasRightsHolder ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Rechteinhaber'."@de ;
                       rdfs:comment "Inverse of 'has rights holder'."@en ;
                       rdfs:label "ist Rechteinhaber von"@de ;
                       rdfs:label "is rights holder of"@en .

nvto:isSeamsterOf owl:inverseOf nvto:hasSeamster ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Näher*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has seamster'."@en ;
                 rdfs:label "ist Näher*in von"@de ;
                 rdfs:label "is seamster of"@en .

nvto:isSeasonOf owl:inverseOf nvto:hasSeason ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Spielzeit'."@de ;
               rdfs:comment "Inverse of 'has season'."@en ;
               rdfs:label "ist Spielzeit von"@de ;
               rdfs:label "is season of"@en .

nvto:isSetBuilderOf owl:inverseOf nvto:hasSetBuilder ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Bühnenbauer*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has set builder'."@en ;
                 rdfs:label "ist Bühnenbauer*in von"@de ;
                 rdfs:label "is set builder of"@en .

nvto:isSetDesignerOf owl:inverseOf nvto:hasSetDesigner ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Bühnenbildner*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has set designer'."@en ;
                 rdfs:label "ist Bühnenbildner*in von"@de ;
                 rdfs:label "is set designer of"@en .

nvto:isSingerOf owl:inverseOf nvto:hasSinger ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Sänger*in'."@de ;
                 rdfs:comment "Inverse of 'has singer'."@en ;
                 rdfs:label "ist Sänger*in von"@de ;
                 rdfs:label "is singer of"@en .

nvto:isSoundDesignerOf owl:inverseOf nvto:hasSoundDesigner ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Tongestalter*in'."@de ;
                rdfs:comment "Inverse of 'has sound designer'."@en ;
                rdfs:label "ist Tongestalter*in von"@de ;
                rdfs:label "is sound designer of"@en .

nvto:isSourceOf owl:inverseOf nvto:hasSource ;
         rdfs:comment "Invers von 'hat Quelle'."@de ;
         rdfs:comment "Inverse of 'has source'."@en ;
         rdfs:label "ist Quelle von"@de ;
         rdfs:label "is source of"@en .

nvto:isSpeakerOf owl:inverseOf nvto:hasSpeaker ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Sprecher*in'."@de ;
                rdfs:comment "Inverse of 'has speaker'."@en ;
                rdfs:label "ist Sprecher*in von"@de ;
                rdfs:label "is speaker of"@en .

nvto:isStageManagerOf owl:inverseOf nvto:hasStageManager ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                      rdfs:comment "Invers von 'hat Inspizient*in'."@de ;
                      rdfs:comment "Inverse of 'has stage manager'."@en ;
                      rdfs:label "ist Inspizient*in von"@de ;
                      rdfs:label "is stage manager of"@en .

nvto:isSurtitleCreatorOf owl:inverseOf nvto:hasSurtitleCreator ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Übertitel Schöpfer*in'."@de ;
                       rdfs:comment "Inverse of 'has surtitle creator'."@en ;
                       rdfs:label "ist Übertitel Schöpfer*in von"@de ;
                       rdfs:label "is surtitle creator of"@en .

nvto:isTechnicianOf owl:inverseOf nvto:hasTechnician ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Techniker*in'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has technician'."@en ;
                   rdfs:label "ist Techniker*in von"@de ;
                   rdfs:label "is technician of"@en .

nvto:isTimeOfOccurrenceOf owl:inverseOf nvto:hasTimeOfOccurrence ;
                        rdfs:comment "Invers von 'ereignet sich zu Zeitpunkt'."@de ;
                        rdfs:comment "Inverse of 'occurred at time'."@en ;
                        rdfs:label "ist Zeitpunkt des Ereignisses von"@de ;
                        rdfs:label "is time of occurrence of"@en .

nvto:isTranslatorOf owl:inverseOf nvto:hasTranslator ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Übersetzer*in'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has translator'."@en ;
                   rdfs:label "ist Übersetzer*in von"@de ;
                   rdfs:label "is translator of"@en .

nvto:isTypeOf owl:inverseOf nvto:hasType ;
             rdfs:comment "Invers von 'hat Typ'."@de ;
             rdfs:comment "Inverse of 'has type'."@en ;
             rdfs:label "ist Typ von"@de ;
             rdfs:label "is type of"@en .

nvto:isVideoDesignerOf owl:inverseOf nvto:hasVideoDesigner ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Videodesigner*in'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has video designer'."@en ;
                   rdfs:label "ist Videodesigner*in von"@de ;
                   rdfs:label "is video designer of"@en .

nvto:isVideoEditorOf owl:inverseOf nvto:hasVideoEditor ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:isContributorOf ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Videoeditor*in'."@de ;
                   rdfs:comment "Inverse of 'has video editor'."@en ;
                   rdfs:label "ist Videoeditor*in von"@de ;
                   rdfs:label "is video editor of"@en .

nvto:isCreatedAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                     skos:definition "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt, an dem eine Ressource kreiert wurde."@de ;
                     skos:definition "Describes a singular date/point in time at which a resource was created."@en ;
                     rdfs:label "wurde zu Zeitpunkt kreiert"@de ;
                     rdfs:label "was created at time"@en .

nvto:isIssuedAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                     skos:definition "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt, an dem eine Ressource ausgegeben wurde ."@de ;
                     skos:definition "Describes a singular date/point in time at which a resource was issued."@en ;
                     rdfs:label "wurde zu Zeitpunkt ausgegeben"@de ;
                     rdfs:label "was issued at time"@en .
