@prefix nvto: <http://lod.iti-germany.de/schema/nvto/> .

@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .

@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix dcmitype: <http://purl.org/dc/dcmitype/> .

@prefix wgs84_pos: <http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#> .

@prefix edm: <http://www.europeana.eu/schemas/edm/> .
@prefix ore: <http://www.openarchives.org/ore/terms/> .
@prefix bibo: <http://purl.org/ontology/bibo/> .
@prefix dm2e: <http://onto.dm2e.eu/schemas/dm2e/> .

@prefix pro: <http://purl.org/spar/pro/> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix gndo: <http://d-nb.info/standards/elementset/gnd#> .
@prefix eclap: <http://www.eclap.eu/schema/eclap/> .
@prefix DOLCE-Lite: <http://www.loa-cnr.it/ontologies/DOLCE-Lite.owl#> .

@prefix ecrm: <http://erlangen-crm.org/170309/> .
@prefix frbroo: <http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/> .
@prefix frbr_core: <http://purl.org/vocab/frbr/core#> .

@prefix rdau: <http://www.rdaregistry.info/Elements/u/> .
@prefix rdaGr2: <http://rdvocab.info/ElementsGr2/> .


@prefix abc: <http://metadata.net/harmony/abc#> .
@prefix adms: <http://www.w3.org/ns/adms#> .
@prefix radion: <http://www.w3.org/ns/radion#> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix voaf: <http://purl.org/vocommons/voaf#> .

@base <http://lod.iti-germany.de/schema/nvto/> .

<http://ld.iti-germany.de/schema/nvto/> rdf:type owl:Ontology ;
                                        dcterms:contributor "Jonas Pitz" , "Maxim Wittenbecher" ;
                                        dc:title "Non-Verbal Theatre Ontology"@en ;
                                        dc:title "Ontologie für nonverbales Theater"@de ;
                                        dcterms:publisher "Media Library for Dance and Theatre / ITI Germany"@en ;
                                        dcterms:publisher "Mediathek für Tanz und Theater / ITI Deutschland"@de ;
                                        rdfs:label "Non-Verbal Theatre Ontology"@en ;
                                        rdfs:label "Ontologie für nonverbales Theater"@de ;
                                        dc:rights <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en> ;
                                        dcterms:abstract """Linked-Data ontology for modelling cultural heritage information in the domain of performing arts focused on non-verbal form of theatre. The ontology development is part of the \"NONVERBALES THEATER
                                                          IM EHEMALIGEN OSTTEIL BERLINS 1970-1991\" digitisation project at the Media Library for Dance and Theatre of the German Centre of the International Theatre Institute. The project is funded by the Förderprogramm Digitalisierung von Objekten des kulturellen Erbes Berlin of the Forschungs- und Kompetenzzentrum Digitalisierung Berlin (digiS)."""@en ;
                                        dcterms:abstract """Linked-Data Ontologie für die Modellierung von Informationen über Objekte und Ereignisse des kulturellen Erbes aus dem Bereich der darstellenden Künste mit Fokus auf nonverbale Formen von Theater. Die Entwicklung der Ontologie is Teil des Digitalisierungsprojekts \"NONVERBALES THEATER
                                                          IM EHEMALIGEN OSTTEIL BERLINS 1970-1991\" an der Mediathek für Tanz und Theater am deutschen Zentrum des Internationales Theaterinstituts. Das Projekt wird gefördert durch das Förderprogramm Digitalisierung von Objekten des kulturellen Erbes Berlin des Forschungs- und Kompetenzzentrums Digitalisierung Berlin (digiS)."""@de .

## CLASSES


## NVTO CLASSES

nvto:Agent rdf:type owl:Class ;
           rdfs:label "Agens"@de ;
           rdfs:label "Agent"@en ;
           skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Agenzien wie etwa Personen und Institutionen."""@de ;
           skos:definition """This class comprises all agents such as persons or institutions."""@en ;
           skos:example "Burkhart Seidemann, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@de ;
           skos:example "Burkhart Seidemann, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@en .

nvto:City rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf nvto:Place ;
          rdfs:label "Stadt"@de ;
          rdfs:label "City"@en ;
          skos:definition """Diese Klasse umfasst Städte abhängig von Zeit und/oder Geopolitik."""@de ;
          skos:definition """This class comprises cities dependent on time and/or geopolitics."""@en ;
          skos:example "Berlin, Westberlin, Ostberlin"@de ;
          skos:example "Berlin, West Berlin, East Berlin"@en .

nvto:Collection rdf:type owl:Class ;
                rdfs:label "Sammlung"@de ;
                rdfs:label "Collection"@en ;
                skos:definition """Diese Klasse umfasst (benannte) Sammlungen von Ressourcen in willkürlicher Reihenfolge."""@de ;
                skos:definition """This class comprises (named) resource collections in arbitrary order."""@en ;
                skos:example "COL"@de ;
                skos:example "COL"@en .

nvto:Country rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf nvto:Place ;
             rdfs:label "Land"@de ;
             rdfs:label "Country"@en ;
             skos:definition """Diese Klasse umfasst Länder abhängig von Zeit und/oder Geopolitik."""@de ;
             skos:definition """This class comprises countries dependent on time and/or geopolitics."""@en ;
             skos:example "Französische Republik, Westdeutschland, DDR"@de  ;
             skos:example "FRG, West Germany, GDR"@en  .

nvto:DigitalObject rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:label "Digitales Objekt"@de ;
                   rdfs:label "Digital Object"@en ;
                   skos:definition """Die digitale Repräsentation des Inhalts eines Mediums. Digitaler Informationsträger."""@de ;
                   skos:definition """The digital representation of the contents of a medium. Digital information carrier."""@en ;
                   skos:example "Eine spezifische digitale Datei mit Namen IMG-001.tif, VID-001.avi"@de ;
                   skos:example "A specific digital file with name IMG-001.tif, VID-001.avi"@en .

nvto:Event rdf:type owl:Class ;
           rdfs:label "Ereignis"@de ;
           rdfs:label "Event"@en ;
           skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Ereignisse."""@de ;
           skos:definition """This class comprises all events."""@en ;
           skos:scopeNote "Speziell für Ereignisse im Bereich der darstellenden Künste genutzt."@de ;
           skos:scopeNote "Used specifically for events in the realm of performing arts."@en ;
           skos:example "Eine Aufführung von 'Hamlet', ein Workshop zu einer speziellen Schauspieltechnik, eine Ausstellung über eine/n Darsteller/in"@de ;
           skos:example "A performance of 'Hamlet', a workshop regarding a specific acting technique, an exhibition about an actor/actress"@en .

nvto:Festival rdf:type owl:Class ;
              rdfs:label "Festival"@de ;
              rdfs:label "Festival"@en ;
              skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Festivals."""@de ;
              skos:definition """This class comprises all festivals."""@en ;
              skos:scopeNote "Speziell für Festivals im Bereich der darstellenden Künste genutzt."@de ;
              skos:scopeNote "Used specifically for festivals in the realm of performing arts."@en ;
              skos:example "Das zweijährliche internationale Theaterfestival 'Theater der Welt'"@de ;
              skos:example "The biannual international theatre festival 'Theater der Welt'"@en .

nvto:FestivalEdition rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf nvto:Event ;
                     rdfs:label "Festivalausgabe"@de ;
                     rdfs:label "Festival Edition"@en ;
                     skos:definition """Diese Klasse umfasst alle einzelnen Ausgaben eines Festivals."""@de ;
                     skos:definition """This class comprises all singular editions of a Festival."""@en ;
                     skos:scopeNote "Speziell für Festivalausgaben im Bereich der darstellenden Künste genutzt."@de ;
                     skos:scopeNote "Used specifically for festival editions in the realm of performing arts."@en ;
                     skos:example "Die 2017er Ausgabe des zweijährlichen internationale Theaterfestival 'Theater der Welt' in Hamburg, Deutschland"@de ;
                     skos:example "The 2017 edition of the biannual theatre festival 'Theater der Welt', held in Hamburg, Germany"@en .

nvto:InformationObject rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:label "Informationsobjekt"@de ;
                       rdfs:label "Information Object"@en ;
                       skos:definition """Konzeptuelle Repräsentation des Inhalts eines Mediums, erfasst von einem physischen oder digitalen (Archiv-)Objekt. Dasselbe Informationsobjekt kann von verschiedenen physischen oder digitalen Objekten (zum Beispiel einer Ausgabe in einem Magazin) erfasst werden. Ein physisches oder digitales Objekt kann außerdem mehere Informationsobjekte tragen (z.B. mehrere Videos auf einer einzelnen Videokassette)"""@de ;
                       skos:definition """Conceptual representation of the contents of a medium captured by a physical or digital (archival) object. The same information object can be captured in multiple pyhsical or digital objects (e.g. a magazine edition). Also one physical or digital object can carry multiple information objects (e.g. multiple movies in a single video tape)."""@en ;
                       skos:example "Aufnahme von Aufführung X, Inhalt von Programmheft Y"@de ;
                       skos:example "Recording of Performance X, Contents of programme booklet Y"@en .

nvto:Organization rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf nvto:Agent ;
                  rdfs:label "Organisation"@de ;
                  rdfs:label "Organization"@en ;
                  skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Organisationen."""@de ;
                  skos:definition """This class comprises all organizations"""@en ;
                  skos:example "Theater der Welt, Sony BMG"@de ;
                  skos:example "Theater der Welt, Sony BMG"@en .

nvto:Performance rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf nvto:Event ;
           rdfs:label "Aufführung"@de ;
           rdfs:label "Performance"@en ;
           skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Aufführungen."""@de ;
           skos:definition """This class comprises all performances."""@en ;
           skos:scopeNote "Speziell für Aufführungen im Bereich der darstellenden Künste genutzt."@de ;
           skos:scopeNote "Used specifically for performances in the realm of performing arts."@en ;
           skos:example "Eine Aufführung von 'Hamlet', eine Aufführung von 'Y'"@de ;
           skos:example "A performance of 'Hamlet', a perfomance of 'Y'"@en .

nvto:PerformingArtsGroup rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf nvto:Agent ;
                         rdfs:label "Gruppe/Ensemble/Company"@de ;
                         rdfs:label "Group/Ensemble/Company"@en ;
                         skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Ensembles und ähnliche Gruppen im Bereich der darstellenden Künste."""@de ;
                         skos:definition """This class comprises ensembles and similar groups in the realm of performing arts."""@en ;
                         skos:example "DT Ensemble, Berliner Improvisations Trio, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@de  ;
                         skos:example "DT Ensemble, Berliner Improvisations Trio, Pantomimen-Theater vom Prenzlauer Berg"@en  .

nvto:PerformingArtsLocation rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf nvto:Place ;
                            rdfs:label "Aufführungsort"@de ;
                            rdfs:label "Performing Arts Location"@en ;
                            skos:definition """Diese Klasse umfasst Orte, die für darstellende Künste genutzt werden oder wurden."""@de ;
                            skos:definition """This class comprises locations that were or are used for performing arts."""@en ;
                            skos:example "Volksbühne, Pratergarten"@de  ;
                            skos:example "Volksbühne, Pratergarten"@en  .

nvto:PerformingArtsProduction rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:label "Produktion"@de ;
                              rdfs:label "Production"@en ;
                              skos:definition """Diese Klasse umfasst Produktionen der darstellenden Kunst, die aufgeführt werden oder wurden."""@de ;
                              skos:definition """This class comprises productions that were or are performed in performing arts events."""@en ;
                              skos:example "Blaubart, Hamlet"@de  ;
                              skos:example "Blaubart, Hamlet"@de  .

nvto:Person rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf nvto:Agent ;
            rdfs:label "Person"@de ;
            rdfs:label "Person"@en ;
            skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Personen"""@de ;
            skos:definition """This class comprises all persons"""@en ;
            skos:example "Eberhard Kube, Conny Hege"@de ;
            skos:example "Eberhard Kube, Conny Hege"@en .

nvto:PhysicalObject rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:label "Physisches Objekt"@de ;
                    rdfs:label "Physical Object"@en ;
                    skos:definition """Die physische Repräsentation des Inhalts eines Mediums. Physischer Informationsträger."""@de ;
                    skos:definition """The physical representation of the contents of a medium. Physical information carrier. """@en ;
                    skos:example "Videokassette mit Aufnahme von Aufführung X, Programmheft Y"@de ;
                    skos:example "Tape with recording of performance X, programme booklet Y"@en .

nvto:Place rdf:type owl:Class ;
           rdfs:label "Ort"@de ;
           rdfs:label "Place"@en ;
           skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Orte."""@de ;
           skos:definition """This class comprises all places."""@en .

nvto:Series rdf:type owl:Class ;
            rdfs:label "Serie"@de ;
            rdfs:label "Series"@en ;
            skos:definition """Diese Klasse umfasst alle Serien."""@en ;
            skos:definition """This class comprises all series."""@en ;
            skos:example "SRS"@de  ;
            skos:example "SRS"@en  .

nvto:TimeSpan rdf:type owl:Class ;
              rdfs:label "Zeitspanne"@de ;
              rdfs:label "Timespan"@en ;
              skos:definition """Diese Klasse umfasst Zeitspannen jeglicher Länge."""@de ;
              skos:definition """This class comprises timespans of any length."""@en ;
              skos:example "1979-1989, 00:00:00:00-00:52:23:17"@de  ;
              skos:example "1979-1989, 00:00:00:00-00:52:23:17"@en  .


## PROPERTIES

nvto:beginsAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                  rdfs:domain nvto:TimeSpan ;
                  skos:definition "Beschreibt den Startzeitpunkt einer Zeitspanne."@de ;
                  skos:definition "Describes the begin date/point in time of a time span."@en ;
                  rdfs:label "beginnt zu Zeitpunkt"@de ;
                  rdfs:label "begins at time"@en .

nvto:containsAudibleReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                rdfs:subPropertyOf nvto:containsAudioVisualReferenceTo ;
                                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine hörbare Referenz enthält."@de ;
                                skos:definition "Connects a resource to another resource it contains an audible reference to."@en ;
                                rdfs:label "beinhaltet hörbare Referenz zu"@de ;
                                rdfs:label "contains audible reference to"@en .

nvto:containsAudioVisualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                    rdfs:subPropertyOf nvto:containsReferenceTo ;
                                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine audiovisuelle Referenz enthält."@de ;
                                    skos:definition "Connects a resource to another resource it contains an audiovisual reference to."@en ;
                                    rdfs:label "beinhaltet audiovisuelle Referenz zu"@de ;
                                    rdfs:label "contains audiovisual reference to"@en .

nvto:containsReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine Referenz enthält."@de ;
                         skos:definition "Connects a resource to another resource it contains any kind of reference to."@en ;
                         skos:scopeNote "Eine Referenz kann in der Aufnahme oder als Beschriftung vorkommen. Wenn die Art der Referenz gegeben ist, sollte eine der Untereigenschaften dieser Eigenschaft verwendet werden."@de ;
                         skos:scopeNote "A reference can occur in the recording or as labeling. In case the type of reference is detailed, one of the subproperties of this property should be used."@en ;
                         rdfs:label "beinhaltet Referenz zu"@de ;
                         rdfs:label "contains reference to"@en .

nvto:containsTextualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                rdfs:subPropertyOf nvto:containsReferenceTo ;
                                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine textuelle Referenz enthält."@de ;
                                skos:definition "Connects a resource to another resource it contains a textual reference to."@en ;
                                rdfs:label "beinhaltet textuelle Referenz zu"@de ;
                                rdfs:label "contains textual reference to"@en .

nvto:containsVisualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                               rdfs:subPropertyOf nvto:containsAudioVisualReferenceTo ;
                               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine visuelle Referenz enthält."@de ;
                               skos:definition "Connects a resource to another resource it contains a visual reference to."@en ;
                               rdfs:label "beinhaltet visuelle Referenz zu"@de ;
                               rdfs:label "contains visual reference to"@en .

nvto:endsAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                rdfs:domain nvto:TimeSpan ;
                skos:definition "Beschreibt den Endzeitpunkt einer Zeitspanne."@de ;
                skos:definition "Describes the end date/point in time of a time span."@en ;
                rdfs:label "endet zu Zeitpunkt"@de ;
                rdfs:label "ends at time"@en .

nvto:happenedAtPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                     rdfs:domain nvto:Event ;
                     rdfs:range nvto:Place ;
                     skos:definition "Verbindet ein Ereignis mit einem Ort, an dem es sich ereignete."@de ;
                     skos:definition "Connects an event to the place it happened at."@en ;
                     rdfs:label "ereignete sich an Ort"@de ;
                     rdfs:label "happened at place"@en .

nvto:hasActor rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
              skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Schauspieler*in mitgewirkt hat."@de ;
              skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as actor."@en ;
              rdfs:label "hat Schauspieler*in"@de ;
              rdfs:label "has actor"@en .

nvto:hasAcrobat rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Akrobat*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as acrobat."@en ;
                rdfs:label "hat Akrobat*in"@de ;
                rdfs:label "has acrobat"@en .

nvto:hasAdaptor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Bearbeiter*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as adaptor."@en ;
                rdfs:label "PRPLABEL hat Bearbeiter*in"@de ;
                rdfs:label "has adaptor"@en .

nvto:hasAddress rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:subPropertyOf skos:note ;
                skos:definition "Beschreibt die Adresse einer Ressource."@de ;
                skos:definition "Describes the address of a resource."@en ;
                rdfs:label "hat Adresse"@de ;
                rdfs:label "has address"@en .

nvto:PROPOSED_hasArtisticDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                                  skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als künstlerische*r Leiter*in mitgewirkt hat."@de ;
                                  skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as artistic director."@en ;
                                  rdfs:label "hat künstlerische*n Leiter*in"@de ;
                                  rdfs:label "has artistic director"@en .

nvto:PROPOSED_hasAssistantDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
              skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Regieassistent*in mitgewirkt hat."@de ;
              skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as assistant director."@en ;
              rdfs:label "hat Regieassistent*in"@de ;
              rdfs:label "has assistant director"@en .

nvto:hasAuthor  rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Autor*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as author."@en ;
                rdfs:label "hat Autor*in"@de ;
                rdfs:label "has author"@en .


nvto:hasChoreographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Choreograf*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as choreographer."@en ;
                      rdfs:label "hat Choreograf*in"@de ;
                      rdfs:label "has choreographer"@en .

nvto:hasCinematographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Kameramann/Kamerafrau mitgewirkt hat."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as cinematographer."@en ;
                        rdfs:label "hat Kameramann/Kamerafrau"@de ;
                        rdfs:label "has cinematographer"@en .

nvto:hasClown rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Clown*in mitgewirkt hat."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as clown."@en ;
                        rdfs:label "hat Clown*in"@de ;
                        rdfs:label "has clown"@en .

nvto:hasComposer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasMusician ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Komponist*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as composer."@en ;
                 rdfs:label "hat Komponist*in"@de ;
                 rdfs:label "has composer"@en .

nvto:hasConceptOriginator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                          skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Konzept Urheber*in mitgewirkt hat."@de ;
                          skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as concept originator."@en ;
                          rdfs:label "hat Konzept Urheber*in"@de ;
                          rdfs:label "has concept originator"@en .

nvto:hasCondition rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf skos:note ;
                  skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Zustand einer Ressource."@de ;
                  skos:definition "Describes or connects to the condition of a resource."@en ;
                  skos:scopeNote "Z.B. der Zustand eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
                  skos:scopeNote "E.g. the condition of a physical object or a digital file."@en ;
                  rdfs:label "hat Zustand"@de ;
                  rdfs:label "has condition"@en .

nvto:hasContentMatch rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource mit gleichem Inhalt."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to another resource with matching content."@en ;
                     skos:scopeNote "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Verbindung einer Ressource mit einer anderen Ressource mit teilweise oder vollständig gleichem Inhalt."@de ;
                     skos:scopeNote "A workaround property for connecting a resource to another resource with partly or entirely matching contents."@en ;
                     rdfs:label "hat gleichen Inhalt"@de ;
                     rdfs:label "has content match"@en .

nvto:hasContributor  rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der an der Ressource mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource."@en ;
                    rdfs:label "hat Mitwirkende*n"@de ;
                    rdfs:label "has contributor"@en .

nvto:hasCostumeDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Kostümdesigner*in mitgewirkt hat."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as costume designer."@en ;
                        rdfs:label "PRPLABEL hat Kostümbildner*in"@de ;
                        rdfs:label "has costume designer"@en .

nvto:hasCreator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Schöpfer*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as creator."@en ;
                rdfs:label "hat Schöpfer"@de ;
                rdfs:label "has creator"@en .

nvto:hasDancer rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Tänzer*in mitgewirkt hat."@de ;
               skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as dancer."@en ;
               rdfs:label "hat Tänzer*in"@de ;
               rdfs:label "has dancer"@en .

nvto:hasDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             skos:definition "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt."@de ;
             skos:definition "Describes a singular date/point in time."@en ;
             rdfs:label "hat Datum"@de ;
             rdfs:label "has date"@en .

nvto:hasDateOfBirth rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                    rdfs:domain nvto:Agent ;
                    skos:definition "Beschreibt das Geburtsdatum eines Agens."@de ;
                    skos:definition "Describes the date of birth of an agent."@en ;
                    rdfs:label "hat Geburtsdatum"@de ;
                    rdfs:label "has date of birth"@en .

nvto:hasDateOfDeath rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                    rdfs:domain nvto:Agent ;
                    skos:definition "Beschreibt das Todesdatum eines Agens."@de ;
                    skos:definition "Describes the date of death of an agent."@en ;
                    rdfs:label "hat Todesdatum"@de ;
                    rdfs:label "has date of death"@en .

nvto:hasDescription rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    skos:definition "Eine generelle Beschreibung einer Ressource."@de ;
                    skos:definition "A general description of a resource."@en ;
                    rdfs:label "hat Beschreibung"@de ;
                    rdfs:label "has description"@en .

nvto:hasDigitalVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain nvto:PhysicalObject ;
                       rdfs:range nvto:DigitalObject ;
                       skos:definition "Verbindet ein physisches Objekt mit seiner digitalen Version."@en ;
                       skos:definition "Connects a physical object with a digital version of itself."@en ;
                       rdfs:label "hat digitale Version"@de ;
                       rdfs:label "has digital version"@en .

nvto:hasDimensions rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf skos:note ;
                   skos:definition "Beschreibt die Dimensionen einer Ressource."@de ;
                   skos:definition "Describes the dimensions of a resource."@en ;
                   skos:scopeNote "Z.B. die Dimensionen eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
                   skos:scopeNote "E.g. the dimensions of a physical object or a digital file."@en ;
                   rdfs:label "hat Dimensionen"@de ;
                   rdfs:label "has dimensions"@en .

nvto:hasDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Regisseur*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as director."@en ;
                 rdfs:label "hat Regisseur*in"@de ;
                 rdfs:label "has director"@en .

nvto:hasDramaturge rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Dramaturg*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as dramaturge."@en ;
                   rdfs:label "hat Dramaturg*in"@de ;
                   rdfs:label "has dramaturge"@en .

nvto:hasEditor rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Redakteur*in mitgewirkt hat."@de ;
               skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as editor."@en ;
               rdfs:label "hat Redakteur*in"@de ;
               rdfs:label "has editor"@en .

nvto:hasExtent rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasFormat ;
               skos:definition "Beschreibt den Umfang einer Ressource."@de ;
               skos:definition "Describes the extent of a resource."@en ;
               skos:scopeNote "Z.B. der Umfang eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
               skos:scopeNote "E.g. the extent of a physical object or a digital file."@en ;
               rdfs:label "hat Umfang"@de ;
               rdfs:label "has extent"@en .

nvto:hasFamilyName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   skos:definition "Beschreibt den Familiennamen eines Agens."@de ;
                   skos:definition "Describes the family name of an agent."@en ;
                   rdfs:label "hat Familienname"@de ;
                   rdfs:label "has family name"@en .

nvto:hasFirstEdition rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf skos:note ;
                     skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit der Erstausgabe einer Ressource."@de ;
                     skos:definition "Describes or connects to the first edition of a resource."@en ;
                     rdfs:label "hat Erstausgabe"@de ;
                     rdfs:label "has first edition"@en .

nvto:hasFirstLocalizedEdition rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                              rdfs:subPropertyOf skos:note ;
                              skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit der übersetzten Erstausgabe einer Ressource."@de ;
                              skos:definition "Describes or connects to the first localized edition of a resource."@en ;
                              rdfs:label "hat übersetzte Erstausgabe"@de ;
                              rdfs:label "has first localized edition"@en .

nvto:hasFirstName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  skos:definition "Beschreibt den Vornamen eines Agens."@de ;
                  skos:definition "Describes the first name of an agent."@en ;
                  rdfs:label "hat Vorname"@de ;
                  rdfs:label "has first name"@en .

nvto:hasFirstPerformanceDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                             skos:definition "Beschreibt das erste Aufführungsdatum einer Produktion der darstellenden Kunst."@de ;
                             skos:definition "Describes the first performance date of a performing arts production."@en ;
                             skos:scopeNote "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Beschreibung des ersten Aufführungsdatums einer Produktion der darstellenden Künste bei nicht ausreichender Beschreibung der zugehörigen Aufführungen."@de ;
                             skos:scopeNote "A workaround property for describing the first performance date of a performing arts production in case of insufficient description of related performances."@en ;
                             rdfs:label "hat erstes Aufführungsdatum"@de ;
                             rdfs:label "has first performance date"@en .

nvto:hasFormat rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Format einer Ressource."@de ;
               skos:definition "Describes or connects to the format of a resource."@en ;
               skos:scopeNote "Z.B. das Format eines physischen Objekts oder einer digitalen Datei."@de ;
               skos:scopeNote "E.g. the format of a physical object or a digital file."@en ;
               rdfs:label "hat Format"@de ;
               rdfs:label "has format"@en .

nvto:hasHomepage rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedWebsite ;
                 skos:definition "Verbindet mit der Homepage eines Agens."@de ;
                 skos:definition "Connects to a homepage of an agent."@en ;
                 rdfs:label "hat Homepage"@de ;
                 rdfs:label "has homepage"@en .

nvto:hasIdentifier rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   skos:definition "Beschreibt einen oder mehr alternative Bezeichner einer Ressource."@de ;
                   skos:definition "Describes one or more alternative identifiers of a resource."@en ;
                   rdfs:label "hat Bezeichner"@de ;
                   rdfs:label "has identifier"@en .

nvto:hasIllustrator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Illustrator*in mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as illustrator."@en ;
                    rdfs:label "hat Illustrator*in"@de ;
                    rdfs:label "has illustrator"@en .

nvto:hasInformationCarrier rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:domain nvto:InformationObject ;
                           skos:definition "Verbindet ein Informationsobjekt mit einem physischen oder digitalen Objekt, auf dem es repräsentiert ist."@en ;
                           skos:definition "Connects an information object with a physical or digital object it is represented on."@en ;
                           rdfs:label "hat Informationsträger"@de ;
                           rdfs:label "has information carrier"@en .

nvto:hasIsbn rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:subPropertyOf skos:note ;
             skos:definition "Beschreibt die ISBN einer Ressource."@de ;
             skos:definition "Describes the ISBN of a resource."@en ;
             rdfs:label "hat ISBN"@de ;
             rdfs:label "has ISBN"@en .

nvto:hasLabeling rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:subPropertyOf skos:note ;
                skos:definition "Beschreibt die Beschriftung einer Ressource."@de ;
                skos:definition "Describes the labeling of a resource."@en ;
                rdfs:label "hat Beschriftung"@de ;
                rdfs:label "has labeling"@en .

nvto:hasLabelingBack rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasLabeling ;
                     skos:definition "Beschreibt die Beschriftung der Rückseite einer Ressource."@de ;
                     skos:definition "Describes the labeling on the back of a resource."@en ;
                     rdfs:label "hat Beschriftung hinten"@de ;
                     rdfs:label "has labeling back"@en .

nvto:hasLabelingFront rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasLabeling ;
                      skos:definition "Beschreibt die Beschriftung der Vorderseite einer Ressource."@de ;
                      skos:definition "Describes the labeling on the front of a resource."@en ;
                      rdfs:label "hat Beschriftung vorn"@de ;
                      rdfs:label "has labeling front"@en .

nvto:hasLanguage rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 skos:definition "Beschreibt die Sprache, die einer Ressource zugeordnet ist."@de ;
                 skos:definition "Describes the language associated to a resource."@en ;
                 rdfs:label "hat Sprache"@de ;
                 rdfs:label "has language"@en .

nvto:hasLastPerformanceDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                            skos:definition "Beschreibt das letzte Aufführungsdatum einer Produktion der darstellenden Kunst."@de ;
                            skos:definition "Describes the last performance date of a performing arts production."@en ;
                            skos:scopeNote "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Beschreibung des letzten Aufführungsdatums einer Produktion der darstellenden Künste bei nicht ausreichender Beschreibung der zugehörigen Aufführungen."@de ;
                            skos:scopeNote "A workaround property for describing the last performance date of a performing arts production in case of insufficient description of related performances."@en ;
                            rdfs:label "hat Dernierendatum"@de ;
                            rdfs:label "has last performance date"@en .

nvto:hasLayouter rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Layouter*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as layouter."@en ;
                 rdfs:label "hat Layouter*in"@de ;
                 rdfs:label "has layouter"@en .

nvto:hasLightingDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Lichtgestalter*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as light designer."@en ;
                      rdfs:label "PRPLABEL hat Lichtgestalter*in"@de ;
                      rdfs:label "has lighting designer"@en .

nvto:hasMakeUpArtist rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Visagist*in mitgewirkt hat."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as make up artist."@en ;
                     rdfs:label "PRPLABEL hat Visagist*in"@de ;
                     rdfs:label "has make up artist"@en .

nvto:hasMaskDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Maskenbildner*in mitgewirkt hat."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as mask designer."@en ;
                     rdfs:label "PRPLABEL hat Maskenbildner*in"@de ;
                     rdfs:label "has mask designer"@en .

nvto:hasMediator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Vermittler*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as mediator."@en ;
                 rdfs:label "hat Vermittler*in"@de ;
                 rdfs:label "has mediator"@en .

nvto:hasMedium rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasFormat ;
               skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Medium einer Ressource."@en ;
               skos:definition "Describes or connects to the medium of a resource."@en ;
               rdfs:label "hat Medium"@de ;
               rdfs:label "has medium"@en .

nvto:hasMime rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
             skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Mime/Mimin mitgewirkt hat."@de ;
             skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as mime."@en ;
             rdfs:label "hat Mime/Mimin"@de ;
             rdfs:label "has mime"@en .

nvto:hasMusician rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Musiker*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as musician."@en ;
                 rdfs:label "hat Musiker*in"@de ;
                 rdfs:label "has musician"@en .

nvto:hasName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:subPropertyOf rdfs:label ;
             skos:definition "Beschreibt den Namen eines Agens."@en ;
             skos:definition "Describes the name of an agent."@en ;
             rdfs:label "hat Name"@de ;
             rdfs:label "has name"@en .

nvto:PROPOSED_hasPantomime rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                           skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Pantomime/Pantomimin mitgewirkt hat."@de ;
                           skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as pantomime."@en ;
                           rdfs:label "hat Pantomime/Pantomimin"@de ;
                           rdfs:label "has pantomime"@en .

nvto:hasParticipant rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Teilnehmer*in mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as participant."@en ;
                    rdfs:label "hat Teilnehmer*in"@de ;
                    rdfs:label "has participant"@en .

nvto:hasPerformer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                  skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Darsteller*in mitgewirkt hat."@de ;
                  skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as performer."@en ;
                  rdfs:label "hat Darsteller*in"@de ;
                  rdfs:label "has performer"@en .

nvto:hasPhotographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Fotograf*in mitgewirkt hat."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as photographer."@en ;
                     rdfs:label "hat Fotograf*in"@de ;
                     rdfs:label "has photographer"@en .

nvto:hasPhotoStudio rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                    skos:definition "Beschreibt ein Fotostudio oder verbindet eine Ressource mit einem Fotostudio, dass bei ihrer Kreierung beigetragen hat."@de ;
                    skos:definition "Describes or connects a resource to a photo studio that contributed to its creation."@en ;
                    rdfs:label "hat Fotostudio"@de ;
                    rdfs:label "has photo studio"@en .

nvto:PROPOSED_hasPlaywright rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                            skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Dramatiker*in mitgewirkt hat."@de ;
                            skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as playwright."@en ;
                            rdfs:label "hat Dramatiker*in"@de ;
                            rdfs:label "has playwright"@en .

nvto:hasPredecessor rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                    skos:definition "Beschreibt den Vorgänger oder verbindet mit dem Vorgänger einer Ressource."@de ;
                    skos:definition "Describes or connects to the preceding resource of a resource."@en ;
                    rdfs:label "hat Vorgänger"@de ;
                    rdfs:label "has predecessor"@en .

nvto:hasProducer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                 skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Produzent*in mitgewirkt hat."@de ;
                 skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as producer."@en ;
                 rdfs:label "hat Produzent*in"@de ;
                 rdfs:label "has producer"@en .

nvto:hasProgrammeDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
              skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der durch Kuration oder Leitung des Programmes bei einem Festival mitgewirkt hat."@de ;
              skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to a festival or event by curating or directing the programme of the event."@en ;
              rdfs:label "hat Programmdirektor*in"@de ;
              rdfs:label "has programme director"@en .

nvto:hasPrompter rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                          skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Souffleur/Souffleuse mitgewirkt hat."@de ;
                          skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as prompter."@en ;
                          rdfs:label "hat Souffleur/Souffleuse"@de ;
                          rdfs:label "has prompter"@en .

nvto:hasProvenance rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                   skos:definition "Beschreibt die Herkunft oder verbindet mit der Herkunft einer Ressource."@de ;
                   skos:definition "Describes or connects to the provenance of a resource."@en ;
                   rdfs:label "hat Herkunft"@de ;
                   rdfs:label "has provenance"@en .

nvto:hasPublisher rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                  skos:definition "Beschreibt den/die Verleger*in einer Ressource oder verbindet die Ressource mit einem Agens, der/die als Verleger*in an der Ressource mitgewirkt hat."@en ;
                  skos:definition "Describes the publisher of a resource or connects the resource to an agent who contributed to the resource as publisher."@en ;
                  rdfs:label "hat Verleger*in"@de ;
                  rdfs:label "has publisher"@en .

nvto:hasPublishingPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                        rdfs:range nvto:Place ;
                        skos:definition "Verbindet eine Ressource mit dem Ort, an dem sie verlegt wurde."@de ;
                        skos:definition "Connects a resource to the place it was published at."@en ;
                        rdfs:label "hat Verlagsort"@de ;
                        rdfs:label "has publishing place"@en .

nvto:hasPuppetDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Puppenmacher*in mitgewirkt hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as puppet designer."@en ;
                       rdfs:label "PRPLABEL hat Puppenmacher*in"@de ;
                       rdfs:label "has puppet designer"@en .

nvto:hasRecordist rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                  skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Tonmeister*in mitgewirkt hat."@de ;
                  skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as recordist."@en ;
                  rdfs:label "hat Tonmeister*in"@de ;
                  rdfs:label "has recordist"@en .

nvto:hasRelatedPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:range nvto:Place ;
                     skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Ort, mit dem sie auf nicht näher bestimmte Weise in Verbindung steht."@de ;
                     skos:definition "Connects a resource to a place it is related to in any way."@en ;
                     rdfs:label "hat Bezug zu Ort"@de ;
                     rdfs:label "has related place"@en .

nvto:hasRelatedWebsite rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       skos:definition "Verbindet mit einer Webseite, die auf nicht näher bestimmte Weise mit einem Agens oder einer Ressource in Verbindung steht."@de ;
                       skos:definition "Connects to a related website of an agent or a resource."@en ;
                       rdfs:label "hat Bezug zu Webseite"@de ;
                       rdfs:label "has related website"@en .

nvto:hasResidence rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                  rdfs:domain nvto:Agent ;
                  rdfs:range nvto:Place ;
                  skos:definition "Verbindet einen Agens mit seiner Residenz."@de ;
                  skos:definition "Connects an agent to its place of residency."@en ;
                  rdfs:label "hat Residenz"@de ;
                  rdfs:label "has residence"@en .

nvto:hasRights rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               skos:definition "Beschreibt einen oder mehrere rechtliche Aussagen einer Ressource."@en ;
               skos:definition "Describes one or more rights statements of a resource."@en ;
               rdfs:label "hat Rechte"@de ;
               rdfs:label "has rights"@en .

nvto:hasRightsHolder rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                     skos:definition "Beschreibt den/die Rechteinhaber*in einer Ressource oder verbindet die Ressource mit einem Agens, der/die Rechteinhaber*in dieser Ressource ist."@en ;
                     skos:definition "Describes the rights holder of a resource or connects the resource to an agent who holds rights to the resource."@en ;
                     rdfs:label "hat Rechteinhaber"@de ;
                     rdfs:label "has rights holder"@en .

nvto:hasSeamster rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                          skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Näher*in mitgewirkt hat."@de ;
                          skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as seamster."@en ;
                          rdfs:label "hat Näher*in"@de ;
                          rdfs:label "has seamster"@en .

nvto:hasSeason rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:range nvto:TimeSpan ;
               skos:definition "Verbindet mit der Spielzeit, in der eine Produktion der darstellenden Kunst aufgeführt wurde."@en ;
               skos:definition "connects to the season in which a performing arts production was performed."@en ;
               rdfs:label "hat Spielzeit"@de ;
               rdfs:label "has season"@en .

nvto:hasSetBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Bühnenbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as set builder."@en ;
                   rdfs:label "hat Bühnenbauer*in"@de ;
                   rdfs:label "has set builder"@en .

nvto:hasSetDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                    skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Bühnenbildner*in mitgewirkt hat."@de ;
                    skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as set designer."@en ;
                    rdfs:label "PRPLABEL hat Bühnenbildner*in"@de ;
                    rdfs:label "has set designer"@en .

nvto:hasSinger rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf nvto:hasMusician ;
               skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Sänger*in mitgewirkt hat."@de ;
               skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as singer."@en ;
               rdfs:label "hat Sänger*in"@de ;
               rdfs:label "has singer"@en .

nvto:hasSoundDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Tongestalter*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as sound designer."@en ;
                      rdfs:label "hat Tongestalter*in"@de ;
                      rdfs:label "has sound designer"@en .

nvto:hasSource rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               skos:definition "Beschribt oder verbindet mit der Quelle einer Ressource."@de ;
               skos:definition "Describes or connects to the source of a resource."@en ;
               rdfs:label "hat Quelle"@de ;
               rdfs:label "has source"@en .

nvto:hasSpeaker rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Sprecher*in mitgewirkt hat."@de ;
                skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as speaker."@en ;
                rdfs:label "hat Sprecher*in"@de ;
                rdfs:label "has speaker"@en .

nvto:hasStageManager rdf:type owl:ObjectProperty ;
                              rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                              skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Inspizient*in mitgewirkt hat."@de ;
                              skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as stage manager."@en ;
                              rdfs:label "hat Inspizient*in"@de ;
                              rdfs:label "has stage manager"@en .

nvto:hasSubtitle  rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  skos:definition "Beschreibt den Untertitel einer Ressource."@en ;
                  skos:definition "Describes the subtitle of a resource."@en ;
                  rdfs:label "hat Untertitel"@de ;
                  rdfs:label "has subtitle"@en .

nvto:hasSurtitleAuthor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Übertitel Schöpfer*in mitgewirkt hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as author of surtitles."@en ;
                       rdfs:label "PRPLABEL hat Übertitel Schöpfer*in"@de ;
                       rdfs:label "has surtitle creator"@en .

nvto:hasSuccessor rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                  skos:definition "Beschreibt den Nachfolger oder verbindet mit dem Nachfolger einer Ressource."@de ;
                  skos:definition "Describes or connects to the succeeding resource of a resource."@en ;
                  rdfs:label "hat Nachfolger"@de ;
                  rdfs:label "has successor"@en .

nvto:hasTableOfContents rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf nvto:hasDescription ;
                        skos:definition "Beschreibt das Inhaltsverzeichnis einer Ressource."@de ;
                        skos:definition "Describes the table of contents of a resource."@en ;
                        rdfs:label "hat Inhaltsverzeichnis"@de ;
                        rdfs:label "has table of contents"@en .

nvto:hasTechnician rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Techniker*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as technician."@en ;
                   rdfs:label "hat Techniker*in"@de ;
                   rdfs:label "has technician"@en .

nvto:hasTitle rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              skos:definition "Beschreibt den Titel einer Ressource."@en ;
              skos:definition "Describes the title of a resource."@en ;
              rdfs:label "hat Titel"@de ;
              rdfs:label "has title"@en .

nvto:hasTranslator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                   skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Übersetzer*in mitgewirkt hat."@de ;
                   skos:definition "Connects a resource to an agent who contributed to the resource as translator."@en ;
                   rdfs:label "hat Übersetzer*in"@de ;
                   rdfs:label "has translator"@en .

nvto:hasType rdf:type owl:AnnotationProperty ;
             skos:definition "Beschreibt oder verbindet mit dem Typ einer Ressource."@de ;
             skos:definition "Describes or connects to the type of a resource."@en ;
             rdfs:label "hat Typ"@de ;
             rdfs:label "has type"@en .

nvto:hasVideoDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Videodesigner*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent responsible for its video design."@en ;
                      rdfs:label "hat Videodesigner*in"@de ;
                      rdfs:label "video designer"@en .

nvto:hasVideoEditor   rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf nvto:hasContributor ;
                      skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einem Agens, der als Videoeditor*in mitgewirkt hat."@de ;
                      skos:definition "Connects a resource to an agent responsible for its video editing."@en ;
                      rdfs:label "hat Videoeditor*in"@de ;
                      rdfs:label "video editor"@en .

nvto:isPartOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              skos:definition "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, von der sie ein Teil ist."@de ;
              skos:definition "Connects a resource to another resource of which it is a part of."@en ;
              rdfs:label "ist Teil von"@de ;
              rdfs:label "is part of"@en .

nvto:isResidenceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   owl:inverseOf nvto:hasResidence ;
                   skos:definition "Verbindet einen Ort mit einem Agens, der an diesem Ort residiert."@de ;
                   skos:definition "Connects a place to an agent that resides at this place."@en ;
                   rdfs:label "ist Residenz von"@de ;
                   rdfs:label "is residence of"@en .

nvto:occurredAtTime rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:domain nvto:Event ;
                   rdfs:range nvto:TimeSpan ;
                   skos:definition "Verbindet ein Ereignis mit der Zeitspanne, an der es sich ereignete."@de ;
                   skos:definition "Connects an event to the timespan it occurred at."@en ;
                   rdfs:label "ereignete sich zu Zeitpunkt"@de ;
                   rdfs:label "occurred at time"@en .

nvto:originatedAtPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf nvto:hasRelatedPlace ;
                       rdfs:range nvto:Place ;
                       skos:definition "Verbindet eine Ressource mit dem Ort, an dem sie ihren Ursprung hat."@de ;
                       skos:definition "Connects a resource to the location it originated at."@en ;
                       rdfs:label "hat Ursprung in Ort"@de ;
                       rdfs:label "originated at place"@en .

nvto:wasCreatedAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     skos:definition "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt, an dem eine Ressource kreiert wurde."@de ;
                     skos:definition "Describes a singular date/point in time at which a resource was created."@en ;
                     rdfs:label "wurde zu Zeitpunkt kreiert"@de ;
                     rdfs:label "was created at time"@en .

nvto:wasIssuedAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf nvto:hasDate ;
                     skos:definition "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt, an dem eine Ressource ausgegeben wurde ."@de ;
                     skos:definition "Describes a singular date/point in time at which a resource was issued."@en ;
                     rdfs:label "wurde zu Zeitpunkt ausgegeben"@de ;
                     rdfs:label "was issued at time"@en .
