@prefix : <https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@base <https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/> .

<https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/> rdf:type owl:Ontology ;
                                                      <http://purl.org/dc/elements/1.1/rights> <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en> ;
                                                      <http://purl.org/dc/elements/1.1/title> "Datenmodell für Archive der Darstellenden Künste"@de ,
                                                                                              "Performing Arts Archive Model"@en ;
                                                      <http://purl.org/dc/terms/abstract> """Linked-Data Ontologie für die Modellierung von Informationen über Objekte und Ereignisse des kulturellen Erbes aus dem Bereich der darstellenden Künste mit Fokus auf nonverbale Formen von Theater. Die Entwicklung der Ontologie is Teil des Digitalisierungsprojekts \"NONVERBALES THEATER
                                                          IM EHEMALIGEN OSTTEIL BERLINS 1970-1991\" an der Mediathek für Tanz und Theater am deutschen Zentrum des Internationales Theaterinstituts. Das Projekt wird gefördert durch das Förderprogramm Digitalisierung von Objekten des kulturellen Erbes Berlin des Forschungs- und Kompetenzzentrums Digitalisierung Berlin (digiS)."""@de ,
                                                                                          """Linked-Data ontology for modelling cultural heritage information in the domain of performing arts focused on non-verbal form of theatre. The ontology development is part of the \"NONVERBALES THEATER
                                                          IM EHEMALIGEN OSTTEIL BERLINS 1970-1991\" digitisation project at the Media Library for Dance and Theatre of the German Centre of the International Theatre Institute. The project is funded by the Förderprogramm Digitalisierung von Objekten des kulturellen Erbes Berlin of the Forschungs- und Kompetenzzentrum Digitalisierung Berlin (digiS)."""@en ;
                                                      <http://purl.org/dc/terms/contributor> "Jonas Pitz" ,
                                                                                             "Maxim Wittenbecher" ;
                                                      <http://purl.org/dc/terms/publisher> "Media Library for Dance and Theatre / ITI Germany"@en ,
                                                                                           "Mediathek für Tanz und Theater / ITI Deutschland"@de ;
                                                      rdfs:label "Datenmodell für Archive der Darstellenden Künste"@de ,
                                                                 "Performing Arts Archive Model"@en .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/elements/1.1/rights
<http://purl.org/dc/elements/1.1/rights> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/title
<http://purl.org/dc/elements/1.1/title> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/abstract
<http://purl.org/dc/terms/abstract> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/contributor
<http://purl.org/dc/terms/contributor> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/publisher
<http://purl.org/dc/terms/publisher> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAcrobat
:hasAcrobat rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
            rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Akrobat*in beschrieben."@de ,
                         "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as an acrobat."@en ;
            rdfs:label "has acrobat"@en ,
                       "hat Akrobat*in"@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an acrobat."@en ,
                                                             "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Akrobat*in mitgewirkt hat."@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasActor
:hasActor rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
          rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Film, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Schauspieler*in beschrieben."@de ,
                       "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a movie, a performance or another resource as an actor."@en ;
          rdfs:label "has actor"@en ,
                     "hat Schauspieler*in"@de ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an actor."@en ,
                                                           "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Schauspieler*in mitgewirkt hat."@de ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                        ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAdaptor
:hasAdaptor rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
            rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Text, einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als (Text-)Bearbeiter*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Adaptation eines literarischen Werkes in ein Drama. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                         "This property describes the contribution of an Agent to a text, a performing arts production, a performance or another resource as an adaptor. The contribution may occur towards an Information Object, for example by adapting a literary work into a drama. The contribution may also occur in form of a participation in the context of a performing arts production."@en ;
            rdfs:label "has adaptor"@en ,
                       "hat (Text-)Bearbeiter*in"@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an adaptor."@en ,
                                                             "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als (Text-)Bearbeiter*in mitgewirkt hat."@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasArtisticDirector
:hasArtisticDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                     rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Festivalkonzept, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als künstlerische*r Leiter*in beschrieben. Die Mitwirkung kann zum Beispiel durch die Leitung des künstlerischen Gesamtkonzepts eines Festivalkonzepts oder einer Aufführung erfolgen."@de ,
                                  "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as an artistic director. The contribution may occur by directing the overall artistic concept of a festival concept or a performance."@en ;
                     rdfs:label "has artistic director"@en ,
                                "hat künstlerische*n Leiter*in"@de ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an artistic director."@en ,
                                                                      "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als künstlerische*r Leiter*in mitgewirkt hat."@de ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                   ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAssistantDirector
:hasAssistantDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                      rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Regieassistent*in beschrieben."@de ,
                                   "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as an assistant director."@en ;
                      rdfs:label "has assistant director"@en ,
                                 "hat Regieassistent*in"@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an assistant director."@en ,
                                                                       "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Regieassistent*in mitgewirkt hat."@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                    ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAudibleReferenceTo
:hasAudibleReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :hasReferenceTo ;
                       rdfs:comment "An audible reference usually describes the audible mention or capture of a resource by an Information Object, for example in an audio recording. An audible reference is a specific form of reference."@en ,
                                    "Eine hörbare Referenz beschreibt in der Regel die hörbare Erwähnung oder Erfassung einer Ressource durch ein Informationsobjekt, zum Beispiel in einer Audio Aufzeichnung. Eine hörbare Referenz ist eine spezielle Form der Referenz."@de ;
                       rdfs:label "has audible reference to"@en ,
                                  "hat hörbare Referenz zu"@de ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource it has an audible reference to."@en ,
                                                                        "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine hörbare Referenz enthält."@de ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "In Audioaufnahme R ist Person K im Gespräch zu hören."@de ,
                                                                     "In Video E ist Person L zu hören, aber nicht zu sehen."@de ,
                                                                     "In Video Z wird über Aufführung X geredet."@de ,
                                                                     "In audio recording R Person K is heard talking"@en ,
                                                                     "In video E Person L is heard, but not seen."@en ,
                                                                     "Performance X is being talked about in video Z"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAudioVisualReferenceTo
:hasAudioVisualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:subPropertyOf :hasAudibleReferenceTo ,
                                              :hasVisualReferenceTo ;
                           rdfs:comment "An audiovisual reference usually describes the audible and visual mention or capture of a resource by an Information Object, for example in a video recording. An audiovisual reference is a specific form of reference."@en ,
                                        "Eine audiovisuelle Referenz beschreibt in der Regel die hör- und sichtbare Erwähnung oder Erfassung einer Ressource durch ein Informationsobjekt, zum Beispiel in einer Videoaufzeichnung. Eine audiovisuelle Referenz ist eine spezielle Form der Referenz."@de ;
                           rdfs:label "has audiovisual reference to"@en ,
                                      "hat audiovisuelle Referenz zu"@de ;
                           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource it has an audiovisual reference to."@en ,
                                                                            "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine audiovisuelle Referenz enthält."@de ;
                           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "In Video R ist Person K im Gespräch zu hören, In Video R ist Person K zu sehen, Video R zeigt Video T"@de ,
                                                                         "In video R Person K is heard talking, In video R Person K is seen, Video R shows video T"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAuthor
:hasAuthor rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
           rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Text, einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Regieassistent*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Verfassen eines literarischen Werkes. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                        "This property describes the contribution of an Agent to a text, a performing arts production, a performance or another resource as an author. XXXX"@en ;
           rdfs:label "has author"@en ,
                      "hat Autor*in"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an author."@en ,
                                                            "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Autor*in mitgewirkt hat."@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasChoreographer
:hasChoreographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                  rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Choreograf*in beschrieben."@de ,
                               "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a choreographer."@en ;
                  rdfs:label "has choreographer"@en ,
                             "hat Choreograf*in"@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a choreographer."@en ,
                                                                   "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Choreograf*in mitgewirkt hat."@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasCinematographer
:hasCinematographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                    rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Filmproduktion, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Cinematograph*in beschrieben."@de ,
                                 "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a film production, a performance or another resource as a cinematographer."@en ;
                    rdfs:label "has cinematographer"@en ,
                               "hat Cinematograph*in"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a cinematographer."@en ,
                                                                     "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Cinematograph*in mitgewirkt hat."@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                  ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasClown
:hasClown rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
          rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Clown*in beschrieben."@de ,
                       "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a clown."@en ;
          rdfs:label "has clown"@en ,
                     "hat Clown*in"@de ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a clown."@en ,
                                                           "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Clown*in mitgewirkt hat."@de ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                        ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasComposer
:hasComposer rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Lied, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Komponist*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Komposition eines musikalischen Werks. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a song, a performance or another resource as a composer. XXXX"@en ;
             rdfs:label "has composer"@en ,
                        "hat Komponist*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a composer."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Komponist*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasConceptOriginator
:hasConceptOriginator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                      rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Konzept-Urheber*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch Konzept-Urheberschaft einer textuellen Grundlage einer Produktion (darstellende Künste). Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                                   "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a concept originator. XXXX"@en ;
                      rdfs:label "has concept originator"@en ,
                                 "hat Konzept-Urheber*in"@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a concept originator."@en ,
                                                                       "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Konzept-Urheber*in mitgewirkt hat."@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                    ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasContentMatch
:hasContentMatch rdf:type owl:ObjectProperty ,
                          owl:SymmetricProperty ;
                 rdfs:comment "A workaround property for connecting a resource to another resource with partly or entirely matching contents."@en ,
                              "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Verbindung einer Ressource mit einer anderen Ressource mit teilweise oder vollständig gleichem Inhalt."@de ;
                 rdfs:label "has content match"@en ,
                            "hat gleichen Inhalt"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource to matching content."@en ,
                                                                  "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource mit gleichem Inhalt."@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasContributor
:hasContributor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:range :Agent ;
                rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Informationsobjekt oder einer anderen Ressource als Mitwirkende*n beschrieben. Es können pro Ressource mehrere Akteur*innen als Mitwirkende beteiligt sein. Wenn genauere Angaben der Beziehung zwischen Ressource und Mitwirkender/m bekannt sind, sollte eine der Untereigenschaften dieser Eigenschaft genutzt werden."@de ,
                             "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, an Information Object or another resource as a contributor. Multiple Agents may contribute to the same resource. If details about the relation between resource and Agent are known, one of the subproperties of this property should be used."@en ;
                rdfs:label "has contributor"@en ,
                           "hat Mitwirkende*n"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die an der Ressource mitgewirkt hat."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasCostumeBuilder
:hasCostumeBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                   rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Kostüm, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Kostümbauer*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Herstellung eines Kostüms. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Kostümdesigner*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Fertigung eines Kostüms als auf dessen Gestaltung."@de ,
                                "This property describes the contribution of an Agent to a  costume, a performing arts production or another resource as a costume builder. XXXX Compared to the costume designer this term relates more closely to the aspect of manifacturing a costume rather than designing it."@en ;
                   rdfs:label "has costume builder"@en ,
                              "hat Kostümbauer*in"@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a costume builder."@en ,
                                                                    "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Kostümbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                 ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasCostumeDesigner
:hasCostumeDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                    rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Kostüm, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Kostümbildner*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Gestaltung eines Kostüms. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Kostümbauer*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Gestaltung eines Kostüms als auf dessen Fertigung."@de ,
                                 "This property describes the contribution of an Agent to a costume, a performing arts production or another resource as acostume designer. XXXX Compared to the costume designer this term relates more closely to the aspect of designing a costume rather than manufacturing it."@en ;
                    rdfs:label "has costume designer"@en ,
                               "hat Kostümbildner*in"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a costume designer."@en ,
                                                                     "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Kostümdesigner*in mitgewirkt hat."@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                  ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasCreator
:hasCreator rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
            rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Informationsobjekt oder einer anderen Ressource als Schöpfer*in beschrieben. Es können pro Ressource mehrere Akteur*innen als Schöpfer*innen beteiligt sein. Aussagen über die Form der schöpferischen Tätigkeit des/r Akteur*innen können mit entsprechenden Mitwirkenden-Eigenschaften parallel zu dieser getroffen werden."@de ,
                         "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, an Information Object or another resource as a creator. Multiple Agents may contribute to the same resource as creators. Statements about the type of creative activity of the Agent may be made by using corresponding contributor properties in addition to this property."@en ;
            rdfs:label "has creator"@en ,
                       "hat Schöpfer*in"@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a creator."@en ,
                                                             "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Schöpfer*in mitgewirkt hat."@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDancer
:hasDancer rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
           rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Tänzer*in beschrieben."@de ,
                        "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a dancer."@en ;
           rdfs:label "has dancer"@en ,
                      "hat Tänzer*in"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a dancer."@en ,
                                                            "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Tänzer*in mitgewirkt hat."@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDigitalVersion
:hasDigitalVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:domain :PhysicalObject ;
                   rdfs:range :DigitalObject ;
                   rdfs:label "has digital version"@en ,
                              "hat digitale Version"@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a Physical Object to a digital version of itself or a digital version of a part of the object."@en ,
                                                                    "Verbindet ein Physisches Objekt mit seiner digitalen Version oder einer digitalen Version eines Teils des Objekts."@en ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                 ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDirector
:hasDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Film, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Regisseur*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Regie für einen Spielfilms. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a director. XXXX"@en ;
             rdfs:label "has director"@en ,
                        "hat Regisseur*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a director."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Regisseur*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDramaturge
:hasDramaturge rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
               rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung, einem Text oder einer anderen Ressource als Dramaturg*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Bearbeitung eines dramatischen Texts. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                            "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance, a text or another resource as a dramaturge. XXXX"@en ;
               rdfs:label "has dramaturge"@en ,
                          "hat Dramaturg*in"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a dramaturge."@en ,
                                                                "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Dramaturg*in mitgewirkt hat."@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                             ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasEditor
:hasEditor rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
           rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Text oder einer anderen Ressource als Redakteur*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Herausgeben einer Publikation. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                        "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as an editor. XXXX"@en ;
           rdfs:label "has editor"@en ,
                      "hat Redakteur*in"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a editor."@en ,
                                                            "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Redakteur*in mitgewirkt hat."@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasFirstPerformanceVersion
:hasFirstPerformanceVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf :hasVersion ;
                            rdfs:domain :CreativeConcept ;
                            rdfs:range :CreativeConcept ;
                            rdfs:comment "A first performance version usually is an original performing arts production, that is being performed for the first time"@en ,
                                         "Eine Erstaufführungsversion ist in der Regel eine originale, zum ersten Mal aufgeführte Produktion (darstellende Künste)"@de ;
                            rdfs:label "has first performance version"@en ,
                                       "hat Erstaufführungsversion"@de ;
                            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a Creative Concept to its first performance version."@en ,
                                                                             "Verbindet ein Kreatives Konzept mit seiner Erstaufführungsversion."@de ;
                            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasHomepage
:hasHomepage rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasRelatedWebsite ;
             rdfs:domain :Agent ;
             rdfs:label "has homepage"@en ,
                        "hat Homepage"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects to a homepage of an Agent."@en ,
                                                              "Verbindet mit der Homepage eines/r Akteur*in."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasIdentifier
:hasIdentifier rdf:type owl:ObjectProperty .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasIllustrator
:hasIllustrator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), eines Plakats oder einer anderen Ressource als Illustrator*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Illustration eines Plakats. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                             "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a poster or another resource as an illustrator. XXXX"@en ;
                rdfs:label "has illustrator"@en ,
                           "hat Illustrator*in"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an illustrator."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Illustrator*in mitgewirkt hat."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasInfluenceFrom
:hasInfluenceFrom rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :hasReferenceTo ;
                  rdfs:comment "Diese Eigenschaft beschreibt die Beeinflussung im weiteren Sinne einer Ressource durch eine andere Ressource. Eine Beeinflussung kann mehr oder weniger stark erkennbar sein und sollte belegt werden können. Eine Beeinflussung ist eine spezielle Form der Referenz."@de ,
                               "This property describes the influence in a broader sense on a resource by another resource. An influence may be more or less recognizable and should be verifiable. An influence is a specific form of reference."@en ;
                  rdfs:label "has influence on"@en ,
                             "hat Einfluss auf"@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource that it is influenced by."@en ,
                                                                   "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, von der sie beeinflusst ist."@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Produktion (darstellende Künste) Y ist basiert auf Produktion (darstellende Künste) X, Text Y ist beeinflusst von Film X"@de ,
                                                                "performing arts performing arts production Y is based on performing arts performing arts production X, Text Y is influenced by Film X"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasInformationCarrier
:hasInformationCarrier rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :InformationObject ;
                       rdfs:range :InformationCarrier ;
                       rdfs:comment "An Information Carrier is a resource, that carries an Information Object. An Information Object may be carried by multiple Information Carriers, for example the same recording of a performance on a video cassette and on a USB flash drive. Multiple Information Objects may be carried by the same Information Carrier, for example multiple recordings of different performances on the same video cassette."@en ,
                                    "Ein Informationsträger ist eine Ressource, die ein Informationsobjekt trägt. Ein Informationsobjekt kann von mehreren Informationsträgern getragen werden, zum Beispiel die gleiche Aufnahme einer Aufführung auf einer Videokassette und auf einem USB-Stick. Auf einem Informationsträger können mehrere Informationsobjekte getragen werden, zum Beispiel mehrere Aufnahmen von verschiedenen Aufführungen auf derselben Videokassette."@de ;
                       rdfs:label "has information carrier"@en ,
                                  "hat Informationsträger"@de ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects an information object to a physical or digital object it is represented on."@en ,
                                                                        "Verbindet ein Informationsobjekt mit einem physischen oder digitalen Objekt, auf dem es repräsentiert ist."@en ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                     ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasLayouter
:hasLayouter rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Publikation oder einer anderen Ressource als Layouter*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Gestaltung des Layouts einer Publikation. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a publication or another resource as a layouter. XXXX"@en ;
             rdfs:label "has layouter"@en ,
                        "hat Layouter*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a layouter."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Layouter*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasLightingDesigner
:hasLightingDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                     rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Lichtdesigner*in beschrieben."@de ,
                                  "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as lighting designer."@en ;
                     rdfs:label "has lighting designer"@en ,
                                "hat Lichtdesigner*in"@de ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a light designer."@en ,
                                                                      "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Lichtdesigner*in mitgewirkt hat."@de ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                   ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasMakeUpArtist
:hasMakeUpArtist rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                 rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Visagist*in beschrieben."@de ,
                              "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a make up artist."@en ;
                 rdfs:label "has make up artist"@en ,
                            "hat Visagist*in"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a make up artist."@en ,
                                                                  "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Visagist*in mitgewirkt hat."@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasMaskBuilder
:hasMaskBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Maske, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Maskenbauer*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch Maskenbauer*in einer Maske. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Maskenbauer*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Fertigung einer Maske als auf deren Gestaltung."@de ,
                             "This property describes the contribution of an Agent to a mask, a performing arts production or another resource as a mask builder. XXXX Compared to the mask designer this term relates more closely to the aspect of manifacturing a mask rather than designing it."@en ;
                rdfs:label "has mask builder"@en ,
                           "hat Maskenbauer*in"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a mask builder."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Maskenbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasMaskDesigner
:hasMaskDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                 rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Maske, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Maskenbildner*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch Maskenbildner*in einer Maske. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Maskenbauer*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Gestaltung einer Maske als auf deren Fertigung."@de ,
                              "This property describes the contribution of an Agent to a mask, a performing arts production or another resource as a mask designer. XXXX Compared to the costume designer this term relates more closely to the aspect of designing a mask rather than manifacturing it."@en ;
                 rdfs:label "has mask designer"@en ,
                            "hat Maskenbildner*in"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a mask designer."@en ,
                                                                  "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Maskenbildner*in mitgewirkt hat."@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasMediator
:hasMediator rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Festival, einem Workshop oder einer anderen Ressource als Vermittler*in beschrieben. Diese Eigenschaft kann zum Beispiel für Lehrer in einem Workshop oder Dozenten eines Vortrags genutzt werden."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a festival, a workshop or another resource as Mediator. This property may be used for teachers of a workshop or lecturers of a lecture among others."@en ;
             rdfs:label "has mediator"@en ,
                        "hat Vermittler*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a mediator."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Vermittler*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasMedium
:hasMedium rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:label "has medium"@en ,
                      "hat Medium"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to a medium of the resource."@en ,
                                                            "Verbindet eine Ressource mit einem Medium der Ressource."@en ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasMime
:hasMime rdf:type owl:ObjectProperty ;
         rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
         rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Mim*in beschrieben."@de ,
                      "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as amime."@en ;
         rdfs:label "has mime"@en ,
                    "hat Mim*in"@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a mime."@en ,
                                                          "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Mim*in mitgewirkt hat."@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasMusician
:hasMusician rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), eines Lieds, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Musiker*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch Musiker*in für ein musikalisches Werk. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a song, a performance or another resource as a musician. XXXX"@en ;
             rdfs:label "has musician"@en ,
                        "hat Musiker*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a musician."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Musiker*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPantomime
:hasPantomime rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
              rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Pantomim*in beschrieben."@de ,
                           "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a pantomime."@en ;
              rdfs:label "has pantomime"@en ,
                         "hat Pantomim*in"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a pantomime."@en ,
                                                               "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Pantomim*in mitgewirkt hat."@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPart
:hasPart rdf:type owl:ObjectProperty ,
                  owl:TransitiveProperty ;
         rdfs:comment "A part-relationship may be formed between resources belonging to different classes and does not have to be of physical nature. An Information Object may be part of a Physical Object or another Information Object among others. A performance may be part of a festival."@en ,
                      "Eine Teilbeziehung kann zwischen Ressourcen von verschiedenen Klassen bestehen und muss nicht von physischer Natur sein. Ein Informationsobjekt kann zum Beispiel Teil eines Physischen Objekts oder eines anderen Informationsobjekts sein. Eine Aufführung kann Teil eines Festivals sein."@de ;
         rdfs:label "has part"@en ,
                    "hat Teil"@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource which forms a part of it."@en ,
                                                          "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, die ein Teil von ihr ist."@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasParticipant
:hasParticipant rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Festival, einem Workshop oder einer anderen Ressource als Teilnehmer*in beschrieben. Diese Bezeichnung kann zum Beispiel für Teilnehmer*innen an einem Workshop oder einem Vortrag genutzt werden."@de ,
                             "This property describes the contribution of an Agent to a festival, a workshop or another resource as a participant. This property may be used for participants in a workshop or a lecture among others."@en ;
                rdfs:label "has participant"@en ,
                           "hat Teilnehmer*in"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a participant."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Teilnehmer*in mitgewirkt hat."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPerformer
:hasPerformer rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
              rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Darsteller*in beschrieben. Diese Eigenschaft kann als allgemeine Eigenschaft für die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Ressource in jeglicher darstellerischen Form genutzt werden."@de ,
                           "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a performer. This property may be used as a general property for Agents that are contributing to a resource in any form of perfomance."@en ;
              rdfs:label "has performer"@en ,
                         "hat Darsteller*in"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a performer."@en ,
                                                               "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Darsteller*in mitgewirkt hat."@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPhotoStudio
:hasPhotoStudio rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Fotografie, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Fotostudio beschrieben"@de ,
                             "This property describes the contribution of an Agent to a photograph, a performing arts production, a performance or another resource as a photo studio."@en ;
                rdfs:label "has photo studio"@en ,
                           "hat Fotostudio"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to a photo studio that contributed to its creation."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem Fotostudio, dass bei ihrer Kreierung beigetragen hat."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPhotographer
:hasPhotographer rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                 rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Fotografie, einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Fotograf*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Aufnehmen einer Fotografie. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                              "This property describes the contribution of an Agent to a photograph, a performing arts production, a performance or another resource as a photographer. XXXX"@en ;
                 rdfs:label "has photographer"@en ,
                            "hat Fotograf*in"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a photographer."@en ,
                                                                  "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Fotograf*in mitgewirkt hat."@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPlaceOfOccurrence
:hasPlaceOfOccurrence rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :hasRelatedPlace ;
                      rdfs:domain :Event ;
                      rdfs:range :Site ;
                      rdfs:label "ereignet sich an Ort"@de ,
                                 "has place of occurrence"@en ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects an Event to the Place it happened at."@en ,
                                                                       "Verbindet ein Ereignis mit einem Ort, an dem es sich ereignet."@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                    ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPlaceOfOrigin
:hasPlaceOfOrigin rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :hasRelatedPlace ;
                  rdfs:range :Place ;
                  rdfs:comment ""@de ,
                               ""@en ;
                  rdfs:label "has place of origin"@en ,
                             "hat Ursprung in Ort"@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to the Place it originated at."@en ,
                                                                   "Verbindet eine Ressource mit dem Ort, an dem sie ihren Ursprung hat."@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPlaywright
:hasPlaywright rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
               rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Text oder einer anderen Ressource als Dramatiker*in  beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Verfassung eines dramatischen Texts. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                            "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a text or another resource as a playwright. XXXX"@en ;
               rdfs:label "has playwright"@en ,
                          "hat Dramatiker*in"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a playwright."@en ,
                                                                "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Dramatiker*in mitgewirkt hat."@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                             ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPredecessor
:hasPredecessor rdf:type owl:ObjectProperty ,
                         owl:TransitiveProperty ;
                rdfs:comment ""@de ,
                             ""@en ;
                rdfs:label "has predecessor"@en ,
                           "hat Vorgänger"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to a predecessor of the resource."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem Vorgänger der Ressource."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@en ,
                                                              "Prod X Prod Y, Film X Film Y, Gruppe X, Gruppe Y"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasProducer
:hasProducer rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Film oder einer anderen Ressource als Produzent*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Produktion eines Films. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a film or another resource as a producer. XXXX"@en ;
             rdfs:label "has producer"@en ,
                        "hat Produzent*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a producer."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Produzent*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasProgrammeDirector
:hasProgrammeDirector rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                      rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Programmdirektor*in beschrieben. Diese Eigenschaft kann zum Beispiel Kuratoren oder Leiter des Programmes bei einem Festival genutzt werden. "@de ,
                                   "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a programme director. This property may be used for curators or directors of the programme of a festival among others."@en ;
                      rdfs:label "has programme director"@en ,
                                 "hat Programmdirektor*in"@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as programme director."@en ,
                                                                       "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Programmdirektor*in mitgewirkt hat."@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                    ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPrompter
:hasPrompter rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Souffleur*in beschrieben."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a prompter."@en ;
             rdfs:label "has prompter"@en ,
                        "hat Souffleur*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a prompter."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Souffleur*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasProvenance
:hasProvenance rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:comment ""@de ,
                            ""@en ;
               rdfs:label "has provenance"@en ,
                          "hat Herkunft"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die Herkunft oder verbindet mit der Herkunft einer Ressource."@de ,
                                                                "Describes or connects to the provenance of a resource."@en ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                             ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPublisher
:hasPublisher rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
              rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Zeitung, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Herausgeber*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Herausgeben einer Zeitung. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                           "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a publisher. XXXX"@en ;
              rdfs:label "has publisher"@en ,
                         "hat Herausgeber*in"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a publisher."@en ,
                                                               "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Verleger*in an der Ressource mitgewirkt hat."@en ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPublishingCompany
:hasPublishingCompany rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                      rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Buch, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Verlag beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Verlegen eines Buchs. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                                   "This property describes the contribution of an Agent to a book, a performing arts production or another resource as a publishing company. XXXX"@en ;
                      rdfs:label "has publishing company"@en ,
                                 "hat Verlag"@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that operated as publishing company for the resource."@en ,
                                                                       "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Verlag für die Ressource mitgewirkt hat."@en ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                    ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPublishingPlace
:hasPublishingPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf :hasRelatedPlace ;
                    rdfs:range :Place ;
                    rdfs:label "has publishing place"@en ,
                               "hat Verlagsort"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to the Place it was or is published at."@en ,
                                                                     "Verbindet eine Ressource mit dem Ort, an dem sie verlegt wird oder wurde."@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                  ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPuppetBuilder
:hasPuppetBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                  rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Puppe, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Maskenbauer*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Fertigung einer Puppe. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Puppenbauer*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Fertigung einer Maske als auf deren Gestaltung."@de ,
                               "This property describes the contribution of an Agent to a puppet, a performing arts production or another resource as a puppet builder. XXXX Compared to the puppet designer this term relates more closely to the aspect of manifacturing a puppet rather than designing it."@en ;
                  rdfs:label "has puppet builder"@en ,
                             "hat Puppenbauer*in"@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a puppet builder."@en ,
                                                                   "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Puppenbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPuppetDesigner
:hasPuppetDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                   rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Puppe, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Puppenbildner*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Gestaltung einer Puppe. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Puppenbildner*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Gestaltung einer Puppe als auf deren Fertigung."@de ,
                                "This property describes the contribution of an Agent to a puppet, a performing arts production or another resource as a puppet designer. XXXX Compared to the puppet builder this term relates more closely to the aspect of designing a puppet rather than manufacturing it."@en ;
                   rdfs:label "has puppet designer"@en ,
                              "hat Puppenbildner*in"@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a puppet designer."@en ,
                                                                    "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Puppenbildner*in mitgewirkt hat."@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                 ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPuppeteer
:hasPuppeteer rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
              rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Puppenspiel, einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Puppenspieler*in beschrieben."@de ,
                           "This property describes the contribution of an Agent to a puppet play, a performing arts production, a performance or another resource as a puppeteer."@en ;
              rdfs:label "has puppeteer"@en ,
                         "hat Puppenspieler*in"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a puppeteer."@en ,
                                                               "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Puppenspieler*in mitgewirkt hat."@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasRecordingOf
:hasRecordingOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasReferenceTo ;
                rdfs:domain :InformationObject ;
                rdfs:range :Event ;
                rdfs:comment "Diese Eigenschaft ist eine Form von Referenz, die die Aufzeichnung eines Ereignisses als Informationsobjekt beschreibt."@de ,
                             "This property is a form of reference that describes the recording of an Event as an Information Object."@en ;
                rdfs:label "has recording of"@en ,
                           "hat Aufnahme von"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects an information object to an event that it recorded."@en ,
                                                                 "Verbindet ein Informationsobjekt mit einem von ihm aufgezeichneten Ereignis ."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@en ,
                                                              "Video X hat Aufnahme von Event Y"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasRecordist
:hasRecordist rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
              rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufnahme, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Tontechniker*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Tontechnik einer Audioaufnahme. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                           "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a recording, a performance or another resource as a recordist. XXXX"@en ;
              rdfs:label "has recordist"@en ,
                         "hat Tontechniker*in"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a recordist."@en ,
                                                               "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Tontechniker*in mitgewirkt hat."@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasReferenceTo
:hasReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:comment "A reference usually describes the capture or mention of a resource by an Information Object, a Creative Concept or other resources. In case the type of reference is given, one of the subproperties of this property should be used."@en ,
                             "Eine Referenz beschreibt in der Regel die Erfassung oder Erwähnung einer Ressource durch ein Informationsobjekt, ein Kreatives Konzept oder eine andere Ressource. Wenn die Art der Referenz bekannt ist, sollte eine der Untereigenschaften dieser Eigenschaft verwendet werden."@de ;
                rdfs:label "has reference to"@en ,
                           "hat Referenz zu"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource it has a reference to."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine Referenz enthält."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasRelatedPlace
:hasRelatedPlace rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:range :Place ;
                 rdfs:comment "If details about the relation between resource and Place are known, one of the subproperties of this property should be used."@en ,
                              "Wenn genauere Angaben der Beziehung zwischen Ressource und Ort bekannt sind, sollte eine der Untereigenschaften dieser Eigenschaft genutzt werden."@de ;
                 rdfs:label "has related place"@en ,
                            "hat Bezug zu Ort"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to a Place it is related to."@en ,
                                                                  "Verbindet eine Ressource mit einem Ort, mit dem sie in Verbindung steht."@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasRelatedWebsite
:hasRelatedWebsite rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:label "has related website"@en ,
                              "hat zugehörige Webseite"@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to a related website of the resource."@en ,
                                                                    "Verbindet eine Ressource mit einer ihr zugehörigen Webseite."@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                 ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasResidence
:hasResidence rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :hasRelatedPlace ;
              rdfs:domain :Agent ;
              rdfs:range :Place ;
              rdfs:label "has residence"@en ,
                         "hat Residenz"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects an Agent to a Place in which he resides."@en ,
                                                               "Verbindet eine/n Akteur*in mit einem Ort, an dem er/sie residiert."@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasRestagedVersion
:hasRestagedVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf :hasVersion ;
                    rdfs:domain :CreativeConcept ;
                    rdfs:range :CreativeConcept ;
                    rdfs:comment "A restaged version usually is a performing arts production, which has already been performed in its original version and is performed again with little to no changes to its Concept."@en ,
                                 "Eine Wiederaufnahmeversion ist in der Regel eine Produktion (darstellende Künste), die in ihrer ursprünglichen Version bereits aufgeführt wurde und mit wenigen bis keinen Änderungen an ihrem Konzept erneut aufgeführt wird."@de ;
                    rdfs:label "has restaged version"@en ,
                               "hat Wiederaufnahmeversion"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a Creative Concept to its restaged version."@en ,
                                                                     "Verbindet ein Kreatives Konzept mit seiner Wiederaufnahmeversion."@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                  ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasRightsHolder
:hasRightsHolder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:label "has rights holder"@en ,
                            "hat Rechteinhaber"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects the resource to an agent who holds rights to the resource."@en ,
                                                                  "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die Rechteinhaber*in dieser Ressource ist."@en ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSeamster
:hasSeamster rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
             rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Kostüm, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Näher*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Nähen eines Kostüms. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                          "This property describes the contribution of an Agent to a costume, a performing arts production or another resource as a seamster. XXXX"@en ;
             rdfs:label "has seamster"@en ,
                        "hat Näher*in"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a seamster."@en ,
                                                              "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Näher*in mitgewirkt hat."@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSeason
:hasSeason rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:range :TimeSpan ;
           rdfs:comment ""@en ,
                        "Spielzeit erklären oder klar?"@de ;
           rdfs:label "has season"@en ,
                      "hat Spielzeit"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Verbindet eine Produktion (darstellende Künste) mit der Spielzeit, in der die Produktion (darstellende Künste) aufgeführt wird oder wurde."@en ,
                                                            "connects to the season in which a performing arts performing arts production was or is performed."@en ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSetBuilder
:hasSetBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
               rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Bühnenbild, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Bühnenbauer*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Fertigung eines Bühnenbilds. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Bühnenbildner*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Fertigung einer Bühne als auf deren Gestaltung."@de ,
                            "This property describes the contribution of an Agent to a set, a performing arts production or another resource as a set builder. XXXX Compared to the set designer this term relates more closely to the aspect of manifacturing a set rather than designing it."@en ;
               rdfs:label "has set builder"@en ,
                          "hat Bühnenbauer*in"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a set builder."@en ,
                                                                "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Bühnenbauer*in mitgewirkt hat."@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                             ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSetDesigner
:hasSetDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Bühnenbild, einer Produktion (darstellende Künste) oder einer anderen Ressource als Bühnenbildner*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Gestaltung eines Bühnenbilds. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung. Im Vergleich zu dem/r Bühnenbauer*in bezieht sich diese Bezeichnung eher auf den Aspekt der Gestaltung einer Bühne als auf deren Fertigung."@de ,
                             "This property describes the contribution of an Agent to a set, a performing arts production or another resource as a set designer. XXXX Compared to the set builder this term relates more closely to the aspect of designing a set rather than manifacturing it."@en ;
                rdfs:label "has set designer"@en ,
                           "hat Bühnenbildner*in"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a set designer."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Bühnenbildner*in mitgewirkt hat."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSinger
:hasSinger rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einem Lied, einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Sänger*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Singen für ein Lied. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                        "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a song, a performance or another resource as a singer XXXX. XXXX"@en ;
           rdfs:label "has singer"@en ,
                      "hat Sänger*in"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a singer."@en ,
                                                            "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Sänger*in mitgewirkt hat."@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSoundDesigner
:hasSoundDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                  rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Tonmeister*in beschrieben."@de ,
                               "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a sound designer."@en ;
                  rdfs:label "has sound designer"@en ,
                             "hat Tonmeister*in"@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a sound designer."@en ,
                                                                   "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Tonmeister*in mitgewirkt hat."@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSource
:hasSource rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:comment "Diese Eigenschaft beschreibt, aus welcher Quelle ein Datensatz oder Teile eines Datensatzes stammen. Sowohl Literale als auch Weblinks sind erlaubt."@de ,
                        "This property describes the source of a data set or part of a data set. Literals as well as Weblinks are accepted."@en ;
           rdfs:label "has source"@en ,
                      "hat Quelle"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt oder verbindet mit der Quelle einer Ressource."@de ,
                                                            "Describes or connects to the source of a resource."@en ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSpeaker
:hasSpeaker rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
            rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung, einem Film oder einer anderen Ressource als Sprecher*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Sprechen für einen Film. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                         "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance a film or another resource as a speaker. XXXX"@en ;
            rdfs:label "has speaker"@en ,
                       "hat Sprecher*in"@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a speaker."@en ,
                                                             "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Sprecher*in mitgewirkt hat."@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasStageManager
:hasStageManager rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                 rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Inspizient*in beschrieben."@de ,
                              "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a stage manager."@en ;
                 rdfs:label "has stage manager"@en ,
                            "hat Inspizient*in"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a stage manager."@en ,
                                                                  "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Inspizient*in mitgewirkt hat."@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSuccessor
:hasSuccessor rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :hasPredecessor ;
              rdfs:comment ""@de ,
                           ""@en ,
                           "Invers von 'hat Vorgänger'."@de ,
                           "Inverse of 'has Predecessor'."@en ;
              rdfs:label "has successor"@en ,
                         "hat Nachfolger"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to the successor of the resource."@en ,
                                                               "Verbindet eine Ressource mit dem Nachfolger der Ressource."@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSurtitleCreator
:hasSurtitleCreator rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                    rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung, einem Übertitel oder einer anderen Ressource als Übertitel Schöpfer*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Schöpfen eines Übertitels. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                                 "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance, a surtitle or another resource as a surtitle creator."@en ;
                    rdfs:label "has surtitle creator"@en ,
                               "hat Übertitel Schöpfer*in"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as an author of surtitles."@en ,
                                                                     "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Übertitel Schöpfer*in mitgewirkt hat."@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                  ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasTechnician
:hasTechnician rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
               rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Techniker*in beschrieben."@de ,
                            "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance or another resource as a technician."@en ;
               rdfs:label "has technician"@en ,
                          "hat Techniker*in"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a technician."@en ,
                                                                "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Techniker*in mitgewirkt hat."@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                             ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasTextualReferenceTo
:hasTextualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :hasReferenceTo ;
                       rdfs:comment "A textual reference usually describes the mention of a resource by an Information Object, a Creative Concept or another resource in written form. Resources may be textually referenced in programme booklets, books or the labeling of an information carrier among others. A textual reference is a specific form of reference."@en ,
                                    "Eine textuelle Referenz beschreibt in der Regel die schriftliche Erwähnung einer Ressource durch ein Informationsobjekt, ein Kreatives Konzept oder einer andere Ressource. Ressourcen werden zum Beispiel in Programmheften, Büchern oder der Beschriftung eines Informationsträgers textuell referenziert. Eine textuelle Referenz ist eine spezielle Form der Referenz."@de ;
                       rdfs:label "has textual reference to"@en ,
                                  "hat textuelle Referenz zu"@de ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource it has a textual reference to."@en ,
                                                                        "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine textuelle Referenz enthält."@de ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                     ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasTimeOfOccurrence
:hasTimeOfOccurrence rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:domain :Event ;
                     rdfs:range :TimeSpan ;
                     rdfs:comment ""@en ,
                                  "Zeitspanne erklären?"@de ;
                     rdfs:label "ereignet sich zu Zeitpunkt"@de ,
                                "has time of occurrence"@en ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects an Event to the Timespan it occurred at."@en ,
                                                                      "Verbindet ein Ereignis mit der Zeitspanne, in der es sich ereignet."@de ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                   ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasTranslator
:hasTranslator rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
               rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einem Text, einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung oder einer anderen Ressource als Übersetzer*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Übersetzung eines Texts. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                            "This property describes the contribution of an Agent to a text, a performing arts production, a performance or another resource as a translator XXXX."@en ;
               rdfs:label "has translator"@en ,
                          "hat Übersetzer*in"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a translator."@en ,
                                                                "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Übersetzer*in mitgewirkt hat."@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                             ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasType
:hasType rdf:type owl:ObjectProperty ;
         rdfs:comment "Literals as well as Weblinks are accepted."@en ,
                      "Sowohl Literale als auch Weblinks sind erlaubt"@de ;
         rdfs:label "has type"@en ,
                    "hat Typ"@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt oder verbindet mit dem Typ einer Ressource."@de ,
                                                          "Describes or connects to the type of a resource."@en ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasVersion
:hasVersion rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain :CreativeConcept ;
            rdfs:range :CreativeConcept ;
            rdfs:comment ""@en ,
                         "Andere Versionen sind z.B...."@de ;
            rdfs:label "has version"@en ,
                       "hat Version"@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a Creative Concept to another version of the concept."@en ,
                                                             "Verbindet ein kreatives Konzept mit einer anderen Version des Konzepts."@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasVideoDesigner
:hasVideoDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                  rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung, einem Video oder einer anderen Ressource als Videodesigner*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch die Gestaltung eines Videos als Teil eines Bühnenbilds. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                               "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance, a video or another resource as a video designer. XXXX"@en ;
                  rdfs:label "has video designer"@en ,
                             "hat Videodesigner*in"@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a video designer."@en ,
                                                                   "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Videodesigner*in mitgewirkt hat."@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasVideoEditor
:hasVideoEditor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasContributor ;
                rdfs:comment "Mit dieser Eigenschaft wird die Mitwirkung eines/r Akteur*in an einer Produktion (darstellende Künste), einer Aufführung, einem Video oder einer anderen Ressource als Videoeditor*in beschrieben. Die Mitwirkung kann an einem Informationsobjekt erfolgen, zum Beispiel durch das Editieren eines Videos. Die Mitwirkung kann auch im Rahmen eines Prozesses erfolgen, zum Beispiel für eine Produktion (darstellende Künste) oder eine Aufführung."@de ,
                             "This property describes the contribution of an Agent to a performing arts production, a performance, a video or another resource as a video editor. XXXX"@en ;
                rdfs:label "has video editor"@en ,
                           "hat Videoeditor*in"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to an Agent that contributed to the resource as a video editor."@en ,
                                                                 "Verbindet eine Ressource mit einem/r Akteur*in, der/die als Videoeditor*in mitgewirkt hat."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasVisualReferenceTo
:hasVisualReferenceTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :hasReferenceTo ;
                      rdfs:comment "A visual reference usually describes the visual capture of a resource by an Information Object, for example on a photograph. A visual reference is a specific form of reference."@en ,
                                   "Eine visuelle Referenz beschreibt in der Regel die sichtbare Erfassung einer Ressource durch ein Informationsobjekt, zum Beispiel auf einer Fotografie. Eine visuelle Referenz ist eine spezielle Form der Referenz."@de ;
                      rdfs:label "has visual reference to"@en ,
                                 "hat visuelle Referenz zu"@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Connects a resource to another resource it has a visual reference to."@en ,
                                                                       "Verbindet eine Ressource mit einer anderen Ressource, zu der sie eine visuelle Referenz enthält."@de ;
                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                    ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isAcrobatOf
:isAcrobatOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
             owl:inverseOf :hasAcrobat ;
             rdfs:comment "Invers von 'hat Akrobat*in'."@de ,
                          "Inverse of 'has acrobat'."@en ;
             rdfs:label "is acrobat of"@en ,
                        "ist Akrobat*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isActorOf
:isActorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
           owl:inverseOf :hasActor ;
           rdfs:comment "Invers von 'hat Schauspieler*in'."@de ,
                        "Inverse of 'has actor'."@en ;
           rdfs:label "is actor of"@en ,
                      "ist Schauspieler*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isAdaptorOf
:isAdaptorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
             owl:inverseOf :hasAdaptor ;
             rdfs:comment "Invers von 'hat (Text-)Bearbeiter*in'."@de ,
                          "Inverse of 'has adaptor'."@en ;
             rdfs:label "is adaptor of"@en ,
                        "ist (Text-)Bearbeiter*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isArtisticDirectorOf
:isArtisticDirectorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                      owl:inverseOf :hasArtisticDirector ;
                      rdfs:comment "Invers von 'hat künstlerische*n Leiter*in'."@de ,
                                   "Inverse of 'has artistic director'."@en ;
                      rdfs:label "is artistic director of"@en ,
                                 "ist künstlerische*r Leiter*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isAssistantDirectorOf
:isAssistantDirectorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                       owl:inverseOf :hasAssistantDirector ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Regieassistent*in'."@de ,
                                    "Inverse of 'has assistant director'."@en ;
                       rdfs:label "is assistant director of"@en ,
                                  "ist Regieassistent*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isAudiblyReferencedIn
:isAudiblyReferencedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :isReferencedIn ;
                       owl:inverseOf :hasAudibleReferenceTo ;
                       rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet hörbare Referenz zu'."@de ,
                                    "Inverse of 'has audible reference to'."@en ;
                       rdfs:label "is audibly referenced in"@en ,
                                  "ist hörbar referenziert in"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isAudioVisuallyReferencedIn
:isAudioVisuallyReferencedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf :isAudiblyReferencedIn ,
                                                :isVisuallyReferencedIn ;
                             owl:inverseOf :hasAudioVisualReferenceTo ;
                             rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet audiovisuelle Referenz zu'."@de ,
                                          "Inverse of 'has audiovisual reference to'."@en ;
                             rdfs:label "is audiovisually referenced in"@en ,
                                        "ist audiovisuell referenziert in"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isAuthorOf
:isAuthorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
            owl:inverseOf :hasAuthor ;
            rdfs:comment "Invers von 'hat Autor*in'."@de ,
                         "Inverse of 'has author'."@en ;
            rdfs:label "is author of"@en ,
                       "ist Autor*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isChoreographerOf
:isChoreographerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                   owl:inverseOf :hasChoreographer ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Choreograf*in'."@de ,
                                "Inverse of 'has choreographer'."@en ;
                   rdfs:label "is choreographer of"@en ,
                              "ist Choreograf*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isCinematographerOf
:isCinematographerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                     owl:inverseOf :hasCinematographer ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Cinematograph*in'."@de ,
                                  "Inverse of 'has cinematographer'."@en ;
                     rdfs:label "is cinematographer of"@en ,
                                "ist Cinematograph*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isClownOf
:isClownOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
           owl:inverseOf :hasClown ;
           rdfs:comment "Invers von 'hat Clown*in'."@de ,
                        "Inverse of 'has clown'."@en ;
           rdfs:label "is clown of"@en ,
                      "ist Clown*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isComposerOf
:isComposerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :hasComposer ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Komponist*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has composer'."@en ;
              rdfs:label "is composer of"@en ,
                         "ist Komponist*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isConceptOriginatorOf
:isConceptOriginatorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                       owl:inverseOf :hasConceptOriginator ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Konzept-Urheber*in'."@de ,
                                    "Inverse of 'has concept originator'."@en ;
                       rdfs:label "is concept originator of"@en ,
                                  "ist Konzept-Urheber*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isContributorOf
:isContributorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 owl:inverseOf :hasContributor ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Mitwirkende*in'."@de ,
                              "Inverse of 'has contributor'."@en ;
                 rdfs:label "is contributor of"@en ,
                            "ist Mitwirkende*r von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isCostumeBuilder
:isCostumeBuilder rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                  owl:inverseOf :hasCostumeBuilder ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Kostümbauer*in'."@de ,
                               "Inverse of 'has costume builder'."@en ;
                  rdfs:label "is costume builder of"@en ,
                             "ist Kostümbauer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isCostumeDesigner
:isCostumeDesigner rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                   owl:inverseOf :hasCostumeDesigner ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Kostümbildner*in'."@de ,
                                "Inverse of 'has costume designer'."@en ;
                   rdfs:label "is costume designer of"@en ,
                              "ist Kostümdesigner*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isCreatorOf
:isCreatorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
             owl:inverseOf :hasCreator ;
             rdfs:comment "Invers von 'hat Schöpfer*in'."@de ,
                          "Inverse of 'has creator'."@en ;
             rdfs:label "is creator of"@en ,
                        "ist Schöpfer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isDancerOf
:isDancerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
            owl:inverseOf :hasDancer ;
            rdfs:comment "Invers von 'hat Tänzer*in'."@de ,
                         "Inverse of 'has dancer'."@en ;
            rdfs:label "is dancer of"@en ,
                       "ist Tänzer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isDigitalVersionOf
:isDigitalVersionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :hasDigitalVersion ;
                    rdfs:comment "Invers von 'hat digitale Version'."@de ,
                                 "has digital version'."@en ;
                    rdfs:label "is digital version of"@en ,
                               "ist digitale Version von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isDirectorOf
:isDirectorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
              owl:inverseOf :hasDirector ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Regisseur*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has director'."@en ;
              rdfs:label "is director of"@en ,
                         "ist Regisseur*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isDramaturgeOf
:isDramaturgeOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                owl:inverseOf :hasDramaturge ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Dramaturg*in'."@de ,
                             "Inverse of 'has dramaturge'."@en ;
                rdfs:label "is dramaturge of"@en ,
                           "ist Dramaturg*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isEditorOf
:isEditorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
            owl:inverseOf :hasEditor ;
            rdfs:comment "Invers von 'hat Redakteur*in'."@de ,
                         "Inverse of 'has editor'."@en ;
            rdfs:label "is editor of"@en ,
                       "ist Redakteur*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isFirstPerformanceVersionOf
:isFirstPerformanceVersionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf :isVersionOf ;
                             owl:inverseOf :hasFirstPerformanceVersion ;
                             rdfs:label "is first performance version of"@en ,
                                        "ist Erstaufführungsversion von"@de ;
                             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Invers von 'hat Erstaufführungsversion'."@de ,
                                                                              "Inverse of 'has first performance version'."@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isHomepageOf
:isHomepageOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isRelatedWebsiteOf ;
              owl:inverseOf :hasHomepage ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Homepage'."@de ,
                           "Inverse of 'has homepage'."@en ;
              rdfs:label "is homepage of"@en ,
                         "ist Homepage von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isIdentifierOf
:isIdentifierOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :hasIdentifier ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Bezeichner'."@de ,
                             "Inverse of 'has identifier'."@en ;
                rdfs:label "is identifier of"@en ,
                           "ist Bezeichner von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isIllustratorOf
:isIllustratorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                 owl:inverseOf :hasIllustrator ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Illustrator*in'."@de ,
                              "Inverse of 'has illustrator'."@en ;
                 rdfs:label "is illustrator of"@en ,
                            "ist Illustrator*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isInfluenceOn
:isInfluenceOn rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :isReferencedIn ;
               owl:inverseOf :hasInfluenceFrom ;
               rdfs:label "is influence on"@en ,
                          "ist Einfluss auf"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Invers von 'hat Einfluss von'."@de ,
                                                                "Inverse of 'has influence from'."@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isInformationCarrierOf
:isInformationCarrierOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        owl:inverseOf :hasInformationCarrier ;
                        rdfs:comment "Invers von 'hat Informationsträger'."@de ,
                                     "Inverse of 'has information carrier'."@en ;
                        rdfs:label "is information carrier of"@en ,
                                   "ist Informationsträger von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isLayouterOf
:isLayouterOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
              owl:inverseOf :hasLayouter ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Layouter*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has layouter'."@en ;
              rdfs:label "is layouter of"@en ,
                         "ist Layouter*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isLightingDesignerOf
:isLightingDesignerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                      owl:inverseOf :hasLightingDesigner ;
                      rdfs:comment "Invers von 'hat Lichtdesigner*in'."@de ,
                                   "Inverse of 'has lighting designer'."@en ;
                      rdfs:label "is lighting designer of"@en ,
                                 "ist Lichtdesigner*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isMakeUpArtistOf
:isMakeUpArtistOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                  owl:inverseOf :hasMakeUpArtist ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Visagist*in'."@de ,
                               "Inverse of 'has make up artist'."@en ;
                  rdfs:label "is make up artist of"@en ,
                             "ist Visagist*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isMaskBuilderOf
:isMaskBuilderOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                 owl:inverseOf :hasMaskBuilder ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Maskenbauer*in'."@de ,
                              "Inverse of 'has mask builder'."@en ;
                 rdfs:label "is mask builder of"@en ,
                            "ist Maskenbauer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isMaskDesignerOf
:isMaskDesignerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                  owl:inverseOf :hasMaskDesigner ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Maskenbildner*in'."@de ,
                               "Inverse of 'has mask designer'."@en ;
                  rdfs:label "is mask designer of"@en ,
                             "ist Maskenbildner*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isMediatorOf
:isMediatorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :hasMediator ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Vermittler*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has mediator'."@en ;
              rdfs:label "is mediator of"@en ,
                         "ist Vermittler*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isMediumOf
:isMediumOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :hasMedium ;
            rdfs:comment "Invers von 'hat Medium'."@de ,
                         "Inverse of 'has medium'."@en ;
            rdfs:label "is medium of"@en ,
                       "ist Medium von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isMimeOf
:isMimeOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
          owl:inverseOf :hasMime ;
          rdfs:comment "Invers von 'hat Mim*in'."@de ,
                       "Inverse of 'has mime'."@en ;
          rdfs:label "is mime of"@en ,
                     "ist Mim*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isMusicianOf
:isMusicianOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
              owl:inverseOf :hasMusician ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Musiker*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has musician'."@en ;
              rdfs:label "is musician of"@en ,
                         "ist Musiker*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPantomimeOf
:isPantomimeOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
               owl:inverseOf :hasPantomime ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Pantomim*in'."@de ,
                            "Inverse of 'has pantomime'."@en ;
               rdfs:label "is pantomime of"@en ,
                          "ist Pantomim*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPartOf
:isPartOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :hasPart ;
          rdfs:comment "Invers von 'hat Teil'."@de ,
                       "Inverse of 'has part'."@en ;
          rdfs:label "is part of"@en ,
                     "ist Teil von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isParticipantOf
:isParticipantOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                 owl:inverseOf :hasParticipant ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Teilnehmer*in'."@de ,
                              "Inverse of 'has participant'."@en ;
                 rdfs:label "is participant of"@en ,
                            "ist Teilnehmer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPerformerOf
:isPerformerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
               owl:inverseOf :hasPerformer ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Darsteller*in'."@de ,
                            "Inverse of 'has performer'."@en ;
               rdfs:label "is performer of"@en ,
                          "ist Darsteller*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPhotoStudioOf
:isPhotoStudioOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 owl:inverseOf :hasPhotoStudio ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Fotostudio'."@de ,
                              "Inverse of 'has photo studio'."@en ;
                 rdfs:label "is photo studio of"@en ,
                            "ist Fotostudio von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPhotographerOf
:isPhotographerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                  owl:inverseOf :hasPhotographer ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Fotograf*in'."@de ,
                               "Inverse of 'has photographer'."@en ;
                  rdfs:label "is photographer of"@en ,
                             "ist Fotograf*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPlaceOfOccurrenceOf
:isPlaceOfOccurrenceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :isRelatedPlaceOf ;
                       owl:inverseOf :hasPlaceOfOccurrence ;
                       rdfs:comment "Invers von 'ereignet sich an Ort'."@de ,
                                    "Inverse of 'has place of occurrence'."@en ;
                       rdfs:label "is place of occurrence of"@en ,
                                  "ist Ort von Ereignis"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPlaceOfOriginOf
:isPlaceOfOriginOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :isRelatedPlaceOf ;
                   owl:inverseOf :hasPlaceOfOrigin ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Ursprung in Ort'."@de ,
                                "Inverse of 'originated at place'."@en ;
                   rdfs:label "is place of origin of"@en ,
                              "ist Ursprungsort von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPlaywrightOf
:isPlaywrightOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                owl:inverseOf :hasPlaywright ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Dramatiker*in'."@de ,
                             "Inverse of 'has playwright'."@en ;
                rdfs:label "is playwright of"@en ,
                           "ist Dramatiker*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isProducerOf
:isProducerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
              owl:inverseOf :hasProducer ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Produzent*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has producer'."@en ;
              rdfs:label "is producer of"@en ,
                         "ist Produzent*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isProgrammeDirectorOf
:isProgrammeDirectorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                       owl:inverseOf :hasProgrammeDirector ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Programmdirektor*in'."@de ,
                                    "Inverse of 'has programme director'."@en ;
                       rdfs:label "is programme director of"@en ,
                                  "ist Programmdirektor*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPrompterOf
:isPrompterOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
              owl:inverseOf :hasPrompter ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Souffleur*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has prompter'."@en ;
              rdfs:label "is prompter of"@en ,
                         "ist Souffleur*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isProvenanceOf
:isProvenanceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :hasProvenance ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Herkunft'."@de ,
                             "Inverse of 'has provenance'."@en ;
                rdfs:label "is provenance of"@en ,
                           "ist Herkunft von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPublisherOf
:isPublisherOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
               owl:inverseOf :hasPublisher ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Herausgeber*in'."@de ,
                            "Inverse of 'has publisher'."@en ;
               rdfs:label "is publisher of"@en ,
                          "ist Herausgeber*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPublishingCompanyOf
:isPublishingCompanyOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                       owl:inverseOf :hasPublishingCompany ;
                       rdfs:comment "Invers von 'hat Verlag'."@de ,
                                    "Inverse of 'has publisher'."@en ;
                       rdfs:label "is publisher of"@en ,
                                  "ist Verlag von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPublishingPlaceOf
:isPublishingPlaceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf :isRelatedPlaceOf ;
                     owl:inverseOf :hasPublishingPlace ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Verlagsort'."@de ,
                                  "Inverse of 'has publishing place'."@en ;
                     rdfs:label "is publishing place of"@en ,
                                "ist Verlagsort von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPuppetBuilderOf
:isPuppetBuilderOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                   owl:inverseOf :hasPuppetBuilder ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Puppenbauer*in'."@de ,
                                "Inverse of 'has puppet builder'."@en ;
                   rdfs:label "is puppet builder of"@en ,
                              "ist Puppenbauer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPuppetDesignerOf
:isPuppetDesignerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                    owl:inverseOf :hasPuppetDesigner ;
                    rdfs:comment "Invers von 'hat Puppenbildner*in'."@de ,
                                 "Inverse of 'has puppet designer'."@en ;
                    rdfs:label "is puppet designer of"@en ,
                               "ist Puppenbildner*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isPuppeteerOf
:isPuppeteerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
               owl:inverseOf :hasPuppetDesigner ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Puppenspieler*in'."@de ,
                            "Inverse of 'has puppeteer'."@en ;
               rdfs:label "is puppeteer of"@en ,
                          "ist Puppenspieler*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isRecordedIn
:isRecordedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isReferencedIn ;
              owl:inverseOf :hasRecordingOf ;
              rdfs:label "is recorded in"@en ,
                         "ist aufgenommen von"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Invers von 'hat Aufnahme von'."@de ,
                                                               "Inverse of 'has recording of'."@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isRecordistOf
:isRecordistOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
               owl:inverseOf :hasRecordist ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Tontechniker*in'."@de ,
                            "Inverse of 'has recordist'."@en ;
               rdfs:label "is recordist of"@en ,
                          "ist Tontechniker*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isReferencedIn
:isReferencedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :hasReferenceTo ;
                rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet Referenz zu'."@de ,
                             "Inverse of 'has reference to'."@en ;
                rdfs:label "is referenced in"@en ,
                           "ist referenziert in"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isRelatedPlaceOf
:isRelatedPlaceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :hasRelatedPlace ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Bezug zu Ort'."@de ,
                               "Inverse of 'has related place'."@en ;
                  rdfs:label "is related place of"@en ,
                             "ist Ort, der in Verbindung steht mit"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isRelatedWebsiteOf
:isRelatedWebsiteOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :hasRelatedWebsite ;
                    rdfs:comment "Invers von 'hat Bezug zu Webseite'."@de ,
                                 "Inverse of 'has related website'."@en ;
                    rdfs:label "is related website of"@en ,
                               "ist Website, die in Verbindung steht mit"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isResidenceOf
:isResidenceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf :isRelatedPlaceOf ;
               owl:inverseOf :hasResidence ;
               rdfs:comment "Invers von 'hat Residenz'."@de ,
                            "Inverse of 'has residence'."@en ;
               rdfs:label "is residence of"@en ,
                          "ist Residenz von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isRestagedVersionOf
:isRestagedVersionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf :isVersionOf ;
                     rdfs:label "is restaged version of"@en ,
                                "ist Wiederaufnahme von"@de ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Invers von 'hat Wiederaufnahme'."@de ,
                                                                      "Inverse of 'has restaged version'."@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isRightsHolderOf
:isRightsHolderOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :hasRightsHolder ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Rechteinhaber'."@de ,
                               "Inverse of 'has rights holder'."@en ;
                  rdfs:label "is rights holder of"@en ,
                             "ist Rechteinhaber von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSeamsterOf
:isSeamsterOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
              owl:inverseOf :hasSeamster ;
              rdfs:comment "Invers von 'hat Näher*in'."@de ,
                           "Inverse of 'has seamster'."@en ;
              rdfs:label "is seamster of"@en ,
                         "ist Näher*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSeasonOf
:isSeasonOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :hasSeason ;
            rdfs:comment "Invers von 'hat Spielzeit'."@de ,
                         "Inverse of 'has season'."@en ;
            rdfs:label "is season of"@en ,
                       "ist Spielzeit von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSetBuilderOf
:isSetBuilderOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                owl:inverseOf :hasSetBuilder ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Bühnenbauer*in'."@de ,
                             "Inverse of 'has set builder'."@en ;
                rdfs:label "is set builder of"@en ,
                           "ist Bühnenbauer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSetDesignerOf
:isSetDesignerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                 owl:inverseOf :hasSetDesigner ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Bühnenbildner*in'."@de ,
                              "Inverse of 'has set designer'."@en ;
                 rdfs:label "is set designer of"@en ,
                            "ist Bühnenbildner*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSingerOf
:isSingerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :hasSinger ;
            rdfs:comment "Invers von 'hat Sänger*in'."@de ,
                         "Inverse of 'has singer'."@en ;
            rdfs:label "is singer of"@en ,
                       "ist Sänger*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSoundDesignerOf
:isSoundDesignerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                   owl:inverseOf :hasSoundDesigner ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Tonmeister*in'."@de ,
                                "Inverse of 'has sound designer'."@en ;
                   rdfs:label "is sound designer of"@en ,
                              "ist Tonmeister*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSourceOf
:isSourceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :hasSource ;
            rdfs:comment "Invers von 'hat Quelle'."@de ,
                         "Inverse of 'has source'."@en ;
            rdfs:label "is source of"@en ,
                       "ist Quelle von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSpeakerOf
:isSpeakerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
             owl:inverseOf :hasSpeaker ;
             rdfs:comment "Invers von 'hat Sprecher*in'."@de ,
                          "Inverse of 'has speaker'."@en ;
             rdfs:label "is speaker of"@en ,
                        "ist Sprecher*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isStageManagerOf
:isStageManagerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                  owl:inverseOf :hasStageManager ;
                  rdfs:comment "Invers von 'hat Inspizient*in'."@de ,
                               "Inverse of 'has stage manager'."@en ;
                  rdfs:label "is stage manager of"@en ,
                             "ist Inspizient*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isSurtitleCreatorOf
:isSurtitleCreatorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                     owl:inverseOf :hasSurtitleCreator ;
                     rdfs:comment "Invers von 'hat Übertitel Schöpfer*in'."@de ,
                                  "Inverse of 'has surtitle creator'."@en ;
                     rdfs:label "is surtitle creator of"@en ,
                                "ist Übertitel Schöpfer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isTechnicianOf
:isTechnicianOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                owl:inverseOf :hasTechnician ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Techniker*in'."@de ,
                             "Inverse of 'has technician'."@en ;
                rdfs:label "is technician of"@en ,
                           "ist Techniker*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isTextuallyReferencedIn
:isTextuallyReferencedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:subPropertyOf :isReferencedIn ;
                         owl:inverseOf :hasTextualReferenceTo ;
                         rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet textuelle Referenz zu'."@de ,
                                      "Inverse of 'has textual reference to'."@en ;
                         rdfs:label "is textually referenced in"@en ,
                                    "ist textuell referenziert in"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isTimeOfOccurrenceOf
:isTimeOfOccurrenceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      owl:inverseOf :hasTimeOfOccurrence ;
                      rdfs:comment "Invers von 'ereignet sich zu Zeitpunkt'."@de ,
                                   "Inverse of 'occurred at time'."@en ;
                      rdfs:label "is time of occurrence of"@en ,
                                 "ist Zeitpunkt des Ereignisses von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isTranslatorOf
:isTranslatorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                owl:inverseOf :hasTranslator ;
                rdfs:comment "Invers von 'hat Übersetzer*in'."@de ,
                             "Inverse of 'has translator'."@en ;
                rdfs:label "is translator of"@en ,
                           "ist Übersetzer*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isTypeOf
:isTypeOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :hasType ;
          rdfs:comment "Invers von 'hat Typ'."@de ,
                       "Inverse of 'has type'."@en ;
          rdfs:label "is type of"@en ,
                     "ist Typ von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isVersionOf
:isVersionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:label "is version of"@en ,
                        "ist Version von"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Invers von 'hat Version'."@de ,
                                                              "Inverse of 'has version'."@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isVideoDesignerOf
:isVideoDesignerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                   owl:inverseOf :hasVideoDesigner ;
                   rdfs:comment "Invers von 'hat Videodesigner*in'."@de ,
                                "Inverse of 'has video designer'."@en ;
                   rdfs:label "is video designer of"@en ,
                              "ist Videodesigner*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isVideoEditorOf
:isVideoEditorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :isContributorOf ;
                 owl:inverseOf :hasVideoEditor ;
                 rdfs:comment "Invers von 'hat Videoeditor*in'."@de ,
                              "Inverse of 'has video editor'."@en ;
                 rdfs:label "is video editor of"@en ,
                            "ist Videoeditor*in von"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isVisuallyReferencedIn
:isVisuallyReferencedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf :isReferencedIn ;
                        owl:inverseOf :hasVisualReferenceTo ;
                        rdfs:comment "Invers von 'beinhaltet visuelle Referenz zu'."@de ,
                                     "Inverse of 'has visual reference to'."@en ;
                        rdfs:label "is visually referenced in"@en ,
                                   "ist visuell referenziert in"@de .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/beginsAtTime
:beginsAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
              rdfs:domain :TimeSpan ;
              rdfs:comment ""@en ,
                           "Das Datum sollte nach ISO XY angegeben werden."@de ;
              rdfs:label "beginnt zu Zeitpunkt"@de ,
                         "begins at time"@en ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den Startzeitpunkt einer Zeitspanne."@de ,
                                                               "Describes the begin date/point in time of a time span."@en ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/endsAtTime
:endsAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
            rdfs:domain :TimeSpan ;
            rdfs:comment ""@en ,
                         "Das Datum sollte nach ISO XY angegeben werden."@de ;
            rdfs:label "endet zu Zeitpunkt"@de ,
                       "ends at time"@en ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den Endzeitpunkt einer Zeitspanne."@de ,
                                                             "Describes the end date/point in time of a time span."@en ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAddress
:hasAddress rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:comment ""@en ,
                         "Addressen sollten in Form X geschrieben sein."@de ;
            rdfs:label "has address"@en ,
                       "hat Adresse"@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die Adresse einer Ressource."@de ,
                                                             "Describes the address of a resource."@en ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                          ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasAlternativeTitle
:hasAlternativeTitle rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:label "has alternative title"@en ,
                                "hat alternativen Titel"@de ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt einen alternativen Titel einer Ressource."@en ,
                                                                      "Describes an alternative title of a resource."@en ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                   ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasCondition
:hasCondition rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              rdfs:label "has condition"@en ,
                         "hat Zustand"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt oder verbindet mit dem Zustand einer Ressource."@de ,
                                                               "Describes or connects to the condition of a resource."@en ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDate
:hasDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:comment ""@en ,
                      "Das Datum sollte nach ISO XY angegeben werden. Wenn genauere Zeiträume bekannt sind, sollten Zeitspannen genutzt werden."@de ;
         rdfs:label "has date"@en ,
                    "hat Datum"@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt."@de ,
                                                          "Describes a singular date/point in time."@en ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDateOfBirth
:hasDateOfBirth rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                rdfs:domain :Person ;
                rdfs:comment ""@en ,
                             "Das Datum sollte nach ISO XY angegeben werden."@de ;
                rdfs:label "has date of birth"@en ,
                           "hat Geburtsdatum"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das Geburtsdatum einer Person."@de ,
                                                                 "Describes the date of birth of an agent."@en ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDateOfDeath
:hasDateOfDeath rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                rdfs:domain :Person ;
                rdfs:comment ""@en ,
                             "Das Datum sollte nach ISO XY angegeben werden."@de ;
                rdfs:label "has date of death"@en ,
                           "hat Todesdatum"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das Todesdatum einer Person."@de ,
                                                                 "Describes the date of death of an agent."@en ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDateOfFirstEdition
:hasDateOfFirstEdition rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                       rdfs:comment ""@en ,
                                    "Das Datum sollte nach ISO XY angegeben werden."@de ;
                       rdfs:label "has date of first edition"@en ,
                                  "hat Datum von Erstausgabe"@de ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das Datum der Erstausgabe einer Ressource."@de ,
                                                                        "Describes the date of the first edition of a resource."@en ;
                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                     ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDateOfFirstLocalizedEdition
:hasDateOfFirstLocalizedEdition rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                                rdfs:comment ""@en ,
                                             "Das Datum sollte nach ISO XY angegeben werden."@de ;
                                rdfs:label "has date of first localized edition"@en ,
                                           "hat Datum von übersetzter Erstausgabe"@de ;
                                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das Datum der übersetzten Erstausgabe einer Ressource."@de ,
                                                                                 "Describes the date of the first localized edition of a resource."@en ;
                                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasDescription
:hasDescription rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:label "has description"@en ,
                           "hat Beschreibung"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A general description of a resource."@en ,
                                                                 "Eine generelle Beschreibung einer Ressource."@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                              ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasExtent
:hasExtent rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:label "has extent"@en ,
                      "hat Ausmaß"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das Format einer Ressource."@de ,
                                                            "Describes the format of a resource."@en ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasFamilyName
:hasFamilyName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Person ;
               rdfs:label "has family name"@en ,
                          "hat Familienname"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den Familiennamen einer Person."@de ,
                                                                "Describes the family name of a Person."@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasFirstName
:hasFirstName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              rdfs:domain :Person ;
              rdfs:label "has first name"@en ,
                         "hat Vorname"@de ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den Vornamen einer Person."@de ,
                                                               "Describes the first name of a Person."@en ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                            ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasFirstPerformanceDate
:hasFirstPerformanceDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                         rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                         rdfs:domain :CreativeConcept ;
                         rdfs:comment "A workaround property for describing the first performance date of a performing arts performing arts production in case of insufficient description of related performances."@en ,
                                      "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Beschreibung des ersten Aufführungsdatums einer Produktion (darstellende Künste) bei nicht ausreichender Beschreibung der zugehörigen Aufführungen."@de ;
                         rdfs:label "has first performance date"@en ,
                                    "hat erstes Aufführungsdatum"@de ;
                         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das erste Aufführungsdatum einer Produktion (darstellende Künste)."@de ,
                                                                          "Describes the first performance date of a performing arts performing arts production."@en ;
                         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasIdentifier
:hasIdentifier rdf:type owl:DatatypeProperty .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasIsbn
:hasIsbn rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:subPropertyOf :hasIdentifier ;
         rdfs:label "has ISBN"@en ,
                    "hat ISBN"@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die ISBN einer Ressource."@de ,
                                                          "Describes the ISBN of a resource."@en ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasIssn
:hasIssn rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:subPropertyOf :hasIdentifier ;
         rdfs:label "has ISSN"@en ,
                    "hat ISSN"@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die ISSN einer Ressource."@de ,
                                                          "Describes the ISSN of a resource."@en ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasLabeling
:hasLabeling rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:label "has labeling"@en ,
                        "hat Beschriftung"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die Beschriftung einer Ressource."@de ,
                                                              "Describes the labeling of a resource."@en ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasLabelingBack
:hasLabelingBack rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :hasLabeling ;
                 rdfs:label "has labeling back"@en ,
                            "hat Beschriftung hinten"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die Beschriftung der Rückseite einer Ressource."@de ,
                                                                  "Describes the labeling on the back of a resource."@en ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                               ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasLabelingFront
:hasLabelingFront rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf :hasLabeling ;
                  rdfs:label "has labeling front"@en ,
                             "hat Beschriftung vorn"@de ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die Beschriftung der Vorderseite einer Ressource."@de ,
                                                                   "Describes the labeling on the front of a resource."@en ;
                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasLanguage
:hasLanguage rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:comment ""@en ,
                          "Sprachen sollten nach BCP 47 angegeben werden."@de ;
             rdfs:label "has language"@en ,
                        "hat Sprache"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt die Sprache, die einer Ressource zugeordnet ist."@de ,
                                                              "Describes the language associated to a resource."@en ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasLastPerformanceDate
:hasLastPerformanceDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                        rdfs:domain :CreativeConcept ;
                        rdfs:comment "A workaround property for describing the last performance date of a performing arts performing arts production in case of insufficient description of related performances."@en ,
                                     "Eine behelfsmäßige Eigenschaft zur Beschreibung des letzten Aufführungsdatums einer Produktion (darstellende Künste) bei nicht ausreichender Beschreibung der zugehörigen Aufführungen."@de ;
                        rdfs:label "has last performance date"@en ,
                                   "hat Dernierendatum"@de ;
                        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das letzte Aufführungsdatum einer Produktion (darstellende Künste)."@de ,
                                                                         "Describes the last performance date of a performing arts performing arts production."@en ;
                        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                      ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasName
:hasName rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :Agent ;
         rdfs:label "has name"@en ,
                    "hat Name"@de ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den Namen eines/r Akteur*in."@en ,
                                                          "Describes the name of an agent."@en ;
         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                       ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasPhysicalExtent
:hasPhysicalExtent rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :hasExtent ;
                   rdfs:label "has physical extent"@en ,
                              "hat physisches Ausmaß"@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das physische Ausmaß einer Ressource."@de ,
                                                                    "Describes the physical extent of a resource."@en ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                 ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasRights
:hasRights rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:label "has rights"@en ,
                      "hat Rechte"@de ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt eine rechtliche Aussage über eine Ressource."@en ,
                                                            "Describes a rights statements about a resource."@en ;
           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                         ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasSubtitle
:hasSubtitle rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:label "has subtitle"@en ,
                        "hat Untertitel"@de ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den Untertitel einer Ressource."@en ,
                                                              "Describes the subtitle of a resource."@en ;
             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                           ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasTableOfContents
:hasTableOfContents rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf :hasDescription ;
                    rdfs:label "has table of contents"@en ,
                               "hat Inhaltsverzeichnis"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt das Inhaltsverzeichnis einer Ressource."@de ,
                                                                     "Describes the table of contents of a resource."@en ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                  ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasTemporalExtent
:hasTemporalExtent rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf :hasExtent ;
                   rdfs:label "has temporal extent"@en ,
                              "hat zeitlichen Umfang"@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den zeitlichen Umfang einer Ressource."@de ,
                                                                    "Describes the temporal extent of a resource."@en ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                                 ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/hasTitle
:hasTitle rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:label "has title"@en ,
                     "hat Titel"@de ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt den Titel einer Ressource."@en ,
                                                           "Describes the title of a resource."@en ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                        ""@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isCreatedAtTime
:isCreatedAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                 rdfs:label "was created at time"@en ,
                            "wurde zu Zeitpunkt kreiert"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt, an dem eine Ressource kreiert wurde."@de ,
                                                                  "Describes a singular date/point in time at which a resource was created."@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/isIssuedAtTime
:isIssuedAtTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:subPropertyOf :hasDate ;
                rdfs:label "was issued at time"@en ,
                           "wurde zu Zeitpunkt ausgegeben"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt einen einzelnen Zeitpunkt, an dem eine Ressource ausgegeben wurde ."@de ,
                                                                 "Describes a singular date/point in time at which a resource was issued."@en .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Agent
:Agent rdf:type owl:Class ;
       rdfs:comment "Agents are entities that are capable of acting, usually persons, groups of persons and Organizations. This class also serves as top class for more specifically defined Agents."@en ,
                    "Akteur*innen sind handlungsfähige Entitäten wie Personen, Personengruppierungen und Organisationen. Diese Klasse dient auch als Oberklasse für genauer definierte Akteur*innen."@de ;
       rdfs:label "Agent"@en ,
                  "Akteur*in"@de ;
       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Akteur*innen."@de ,
                                                        "This class comprises all agents."@en ;
       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "'Burkhart Seidemann'"@de ,
                                                     "'Burkhart Seidemann'"@en ,
                                                     "'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg'"@de ,
                                                     "'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg'"@en ,
                                                     "'William Shakespeare'"@de ,
                                                     "'William Shakespeare'"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Collection
:Collection rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "Collections are an open or closed Set of Physical and/or Digital Objects without defined order that are intentionally created by an Organisation or a Person. Collections may have a thematic or historical context among others. Objects can be part of multiple Collections"@en ,
                         "Sammlungen sind eine von einer Organisation oder Person intentional angelegte, offene oder geschlossene Menge an Physischen und/oder Digitalen Objekten ohne definierte Reihenfolge. Sammlungen können zum Beispiel einen inhaltlichen oder historischen Zusammenhang haben. Objekte können Teil mehrerer Sammlungen sein."@de ;
            rdfs:label "Collection"@en ,
                       "Sammlung"@de ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Sammlungen von Objekten."@de ,
                                                             "This class comprises all Collections of Objects."@en ;
            <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Die 'Sammlung Bauhaus' des 'Bauhaus-Archivs' in Berlin"@de ,
                                                          "Die Sammlung von Märchen von den 'Brüdern Grimm'"@de ,
                                                          "Die Sammlung zum 'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg' an der Mediathek für Tanz und Theater des 'ITI Deutschland' in Berlin"@de ,
                                                          "The 'Bauhaus Collection' of the 'Bauhaus-Archiv' in Berlin"@en ,
                                                          "The Collection about the 'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg' at the media library for dance and theatre of the 'ITI Germany' in Berlin"@en ,
                                                          "The Collection of fairy tales by the 'Brothers Grimm'"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/CreativeConcept
:CreativeConcept rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:comment "Creative Concepts comprise ideas, plans and conceptions that serve as a creative foundation for Events, Information Objects or other resources. Creative Concepts do not have to be realized. This class primarily serves as top class for more specifically defined Creative Concepts such as film performing arts productions or performing arts performing arts productions."@en ,
                              "Kreative Konzepte umfassen Ideen, Planungen und Konzeptionen, die als kreative Grundlage von Ereignissen, Informationsobjekten oder anderen Ressourcen dienen. Kreative Konzepte müssen nicht verwirklicht werden. Diese Klasse dient als Oberklasse für genauer definierte Kreative Konzepte, wie Filmproduktionen oder Produktion (darstellende Künste)en der darstellenden Künste."@de ;
                 rdfs:label "Creative Concept"@en ,
                            "Kreatives Konzept"@de ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Kreativen Konzepte."@de ,
                                                                  "This class comprises all Creative Concepts."@en ;
                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Das Festivalkonzept hinter der seit 1981 veranstalteten Theaterfestivalreihe 'Theater der Welt'"@de ,
                                                               "Die Filmproduktion 'Metropolis' von 'Fritz Lang' aus dem Jahr 1927"@de ,
                                                               "Die Produktion (darstellende Künste) 'Die Horatier und die Kuratier' von dem 'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg' aus dem Jahr 1982"@de ,
                                                               "The festival concept behind the theatre festival series 'Theater der Welt', held since 1981"@en ,
                                                               "The film performing arts production 'Metropolis' by 'Fritz Lang' from 1927"@en ,
                                                               "The performing arts performing arts production 'Die Horatier und die Kuratier' by the 'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg' from 1982"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/DigitalObject
:DigitalObject rdf:type owl:Class ;
               rdfs:comment "Diese Klasse umfasst sowohl digitale Repräsentationen von Inhalten von Physischen Objekten als auch nativ digitale Objekte. Digitale Objekte können wie physische Objekte Informationsträger eines oder mehrerer Informationsobjekte sein."@de ,
                            "This class comprises digital representations of contents of Physical Objects as well as natively digital objects. Digital Objects, like Physical Objects, may be information carriers of one or more Information Objects."@en ;
               rdfs:label "Digital Object"@en ,
                          "Digitales Objekt"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle digitalen Objekte."@de ,
                                                                "This class comprises all Digital Objects."@en ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Die Datei '20190911_152231.jpg', das mit einer Digitalkamera gemacht wurde und die Aufnahme einer Landschaft trägt"@de ,
                                                             "Die Digitalisierung einer Videokassette mit Namen 'VID_001.avi', die Aufnahmen von zwei verschiedenen Aufführungen des Theaterstücks 'Hamlet' trägt"@de ,
                                                             "Die Digitalisierung einer analogen Fotografie von einer Probe zur Produktion (darstellende Künste) 'Wir Wohner' mit Namen 'nvt_img-i30-002.JP2'"@de ,
                                                             "The digitisation of a VHS tape named 'VID-001.avi', carrying recordings of two different performances of the play 'Hamlet'"@en ,
                                                             "The digitisation of an analogue photography of a rehearsal of the performing arts performing arts production 'Wir Wohner', named 'nvt_img-i30-002.JP2'"@en ,
                                                             "The file '20190911_152231.jpg', taken with a digital camera and carrying the photograph of a landscape"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Event
:Event rdf:type owl:Class ;
       rdfs:comment "Ereignisse können real oder fiktional sein, haben einen Start- und Endzeitpunkt und finden an einem Ort statt. Nicht alle Eigenschaften eines Ereignisses müssen bekannt sein. Diese Klasse kann für Ereignisse im Bereich der darstellenden Künste wie Aufführungen, Konferenzen oder Workshops genutzt werden."@de ,
                    "Events may be fictional or real, have a starting and ending point and occur at a place. Not all attributes of an Event have to be known. This class may be used for Events in the realm of performing arts such as performances, conferences or workshops."@en ;
       rdfs:label "Ereignis"@de ,
                  "Event"@en ;
       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Ereignisse."@de ,
                                                        "This class comprises all Events."@en ;
       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Der 'New African Dance Workshop' im Rahmen des Festivals 'Woche des Gestischen Theaters' im Jahr 1990"@de ,
                                                     "Die 11. Ausgabe des Festivals 'Theater der Welt' vom 19.06.2008 bis zum 06.07.2008"@de ,
                                                     "Die Uraufführung von 'Iphigenie auf Tauris' von der Gruppe (darstellende Künste) 'Wuppertaler Tanztheater' am 21.04.1974"@de ,
                                                     "The 'New African Dance Workshop' as part of the festival 'Woche des Gestischen Theaters' in 1990"@en ,
                                                     "The 11. edition of the festival 'Theater der Welt' from 19 June 2008 to 06 July 2008"@en ,
                                                     "The premiere of 'Iphigenie auf Tauris' by the 'Wuppertaler Tanztheater' on 21 April 1974"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/InformationCarrier
:InformationCarrier rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:comment "Information Carriers are Physical or Digital Objects that are Carriers of one or more Information Objects."@en ,
                                 "Informationsträger sind physische oder digitale Objekte, die Träger eines Informationsobjekts oder mehrerer Informationsobjekte sind."@de ;
                    rdfs:label "Information Carrier"@en ,
                               "Informationsträger"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Informationsträger."@de ,
                                                                     "This class comprises all Information Carriers."@en ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "A programme booklet carrying information of the performing arts performing arts production 'Hanswurst'"@en ,
                                                                  "A video cassette labeled 'Hamlet, 1985' carrying two different recordings of the theatre play 'Hamlet'"@en ,
                                                                  "Die Datei '20190911_152231.jpg', das mit einer Digitalkamera gemacht wurde und die Aufnahme einer Landschaft trägt"@de ,
                                                                  "Die Digitalisierung einer Videokassette mit Namen 'VID_001.avi', die Aufnahmen von zwei verschiedenen Aufführungen des Theaterstücks 'Hamlet' trägt"@de ,
                                                                  "Ein Programmheft, das Informationen über die Produktion (darstellende Künste) 'Hanswurst' trägt"@de ,
                                                                  "Eine Videokassette mit Beschriftung 'Hamlet, 1985', die Aufnahmen von zwei verschiedenen Aufführungen des Theaterstücks 'Hamlet' enthält"@de ,
                                                                  "The digitisation of a VHS tape named 'VID-001.avi', carrying recordings of two different performances of the play 'Hamlet'"@en ,
                                                                  "The file '20190911_152231.jpg', taken with a digital camera and carrying the photograph of a landscape"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/InformationObject
:InformationObject rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:comment "Information Objects are immaterial, describable objects, usually represented by one or more information carriers. The same Information Object may be captured in multiple Physical or Digital Objects (e.g. a magazine edition). One Physical or Digital Object can carry multiple Information Objects (e.g. multiple video recordings on a single video tape). An Information Object may be part of another Information Object (e.g. a chapter of a novel)."@en ,
                                "Informationsobjekte sind immaterielle, beschreibbare Objekte, die in der Regel von einem oder mehreren Informationsträgern repräsentiert werden. Das gleiche Informationsobjekt kann von verschiedenen physischen oder digitalen Objekten (zum Beispiel von einer Fotografie und einer Kopie der Fotografie in einem Magazin) erfasst werden. Ein physisches oder digitales Objekt kann mehrere Informationsobjekte tragen (z.B. mehrere Videoaufzeichnungen auf einer einzelnen Videokassette). Ein Informationsobjekt kann Teil eines anderen Informationsobjekts sein (zum Beispiel ein Kapitel eines Romans)."@de ;
                   rdfs:label "Information Object"@en ,
                              "Informationsobjekt"@de ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Informationsobjekte."@de ,
                                                                    "This class comprises all Information Objects."@en ;
                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "A picture of 'Eberhard Kube' as part of an article from an unknown magazine"@en ,
                                                                 "Der Film 'Metropolis' von Fritz Lang aus dem Jahr 1927"@de ,
                                                                 "Die Aufzeichnung einer Aufführung von 'Himmelhölle' am 03.12.1988, zu finden auf einer Videokassette und als Teil der Digitalisierung des Inhalts dieser Videokassette"@de ,
                                                                 "Ein Foto von 'Eberhard Kube' als Teil eines Artikels aus einem unbekannten Magazin"@de ,
                                                                 "The movie 'Metropolis' by 'Fritz Lang' from 1927"@en ,
                                                                 "The recording of a performance of 'Himmelhölle' on 03 December 1988, to be found on a video cassette and as part of the digitisation of the contents of that video cassette"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Organization
:Organization rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :Agent ;
              rdfs:comment ""@de ,
                           ""@en ;
              rdfs:label "Organisation"@de ,
                         "Organization"@en ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Organisationen."@de ,
                                                               "This class comprises all organizations"@en ;
              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "'Deutsches Theater'"@de ,
                                                            "'Deutsches Theater'"@en ,
                                                            "'ITI Deutschland'"@de ,
                                                            "'ITI Germany'"@en ,
                                                            "'Sony BMG'"@de ,
                                                            "'Sony BMG'"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/PerformingArtsGroup
:PerformingArtsGroup rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Agent ;
                     rdfs:comment "Gruppen (darstellende Künste) sind in der Regel Ensembles, Kompanien und ähnliche Gruppen im Bereich der darstellenden Künste."@de ,
                                  "Performing Arts Groups usally are ensembles, companies and similar groups in the realm of performing arts."@en ;
                     rdfs:label "Gruppe (darstellende Künste)"@de ,
                                "Performing Arts Group"@en ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Gruppen (darstellende Künste)."@de ,
                                                                      "This class comprises all Performing Arts Groups."@en ;
                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "'National Dance Company of Korea'"@en ,
                                                                   "'Nationales Koreanisches Tanzensemble'"@de ,
                                                                   "'Pantomime-Ensemble des Deutschen Theaters'"@de ,
                                                                   "'Pantomime-Ensemble des Deutschen Theaters'"@en ,
                                                                   "'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg'"@de ,
                                                                   "'Pantomimentheater vom Prenzlauer Berg'"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/PerformingArtsSite
:PerformingArtsSite rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Organization ,
                                    :Site ;
                    rdfs:comment "Performing Arts Sites are Organizations within the realm of performing arts, that simultaneously serve as Sites for performances, rehearsals or similar Events within the realm of performing arts."@en ,
                                 "Spielstätten (darstellende Künste) sind Organisationen im Bereich der darstellenden Künste, die gleichzeitig als Stätte für Aufführungen, Proben oder ähnliche Ereignisse im Bereich der darstellenden Künste dienen."@de ;
                    rdfs:label "Performing Arts Site"@en ,
                               "Spielstätte (darstellende Künste)"@de ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Spielstätten (darstellende Künste)."@de ,
                                                                     "This class comprises all Performing Arts Sites."@en ;
                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "'Deutsches Theater' in Berlin"@de ,
                                                                  "'Deutsches Theater' in Berlin"@en ,
                                                                  "Das 'Off Theater' in Wien"@de ,
                                                                  "Die 'Volksbühne' in Berlin"@de ,
                                                                  "The 'Off Theater' in Vienna"@en ,
                                                                  "The 'Volksbühne' in Berlin"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Person
:Person rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Agent ;
        rdfs:comment "A Person usually is a human who either lives or has lived. Fictional Persons are not excluded."@en ,
                     "Eine Person ist in der Regel ein Mensch, der lebt oder gelebt hat. Fiktive Personen sind nicht ausgeschlossen."@de ;
        rdfs:label "Person"@de ,
                   "Person"@en ;
        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Personen."@de ,
                                                         "This class comprises all persons."@en ;
        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "'Eberhard Kube'"@de ,
                                                      "'Eberhard Kube'"@en ,
                                                      "'Johann Sebastian Bach'"@de ,
                                                      "'Johann Sebastian Bach'"@en ,
                                                      "'Nikolajewitsch Bogdanow'"@de ,
                                                      "'Nikolajewitsch Bogdanow'"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/PhysicalObject
:PhysicalObject rdf:type owl:Class ;
                rdfs:comment "All material objects with physical extent are Physical Objects. Physical Objects, like Digital Objects, may be information carriers of Information Objects. Typical physical information carriers are video cassettes, analogue photographs or program booklets."@en ,
                             "Alle materiellen Objekte mit physischen Ausmaßen sind Physische Objekte. Wie Digitale Objekte können auch Physische Objekte Informationsträger von Informationsobjekten sein. Typische physische Informationsträger sind Videokassetten, analoge Fotografien oder Programmhefte."@de ;
                rdfs:label "Physical Object"@en ,
                           "Physisches Objekt"@de ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Physischen Objekte."@de ,
                                                                 "This class comprises all Physical Objects."@en ;
                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "A negative strip with three images, depicting rehearsals of the performing arts performing arts production 'Himmelhölle'"@en ,
                                                              "A programme booklet carrying information of the performing arts performing arts production 'Hanswurst'"@en ,
                                                              "A video cassette labeled 'Hamlet, 1985' carrying two different recordings of the theatre play 'Hamlet'"@en ,
                                                              "Ein Negativstreifen mit drei Einzelbildern, die Proben zur Produktion (darstellende Künste) 'Himmelhölle' zeigen"@de ,
                                                              "Ein Programmheft, das Informationen über die Produktion (darstellende Künste) 'Hanswurst' trägt"@de ,
                                                              "Eine Videokassette mit Beschriftung 'Hamlet, 1985', die Aufnahmen von zwei verschiedenen Aufführungen des Theaterstücks 'Hamlet' enthält"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Place
:Place rdf:type owl:Class ;
       rdfs:comment "Orte können existieren oder existiert haben. Fiktive Orte sind nicht ausgeschlossen."@de ,
                    "Places can exist or have existed. Fictional Places are not excluded."@en ;
       rdfs:label "Ort"@de ,
                  "Place"@en ;
       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Orte."@de ,
                                                        "This class comprises all places."@en ;
       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "'Berlin (Ost)'"@de ,
                                                     "'Deutsches Theater'"@en ,
                                                     "'East Berlin'"@en ,
                                                     "'Französische Republik'"@de ,
                                                     "'French Republic'"@en ,
                                                     "'Deutsches Theater'" .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Series
:Series rdf:type owl:Class ;
        rdfs:comment "Serien sind geordnete Mengen von Objekten. Mit einer Serie können zum Beispiel Fotografien von Bewegungsabläufen oder die fotografische Dokumentation zur Entwicklung einer Produktion (darstellende Künste) in eine chronologische oder anderweitig beabsichtigte Reihenfolge gebracht werden."@de ,
                     "Series are ordered sets of Objects. A Series can describe photographs of movements or the documentation of the development of a performing arts production in a chronological or otherwise intended sequence."@en ;
        rdfs:label "Serie"@de ,
                   "Series"@en ;
        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Serien."@en ,
                                                         "This class comprises all Series."@en ;
        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "A Series of photographies created as motion study of the sequence of movements of a performer"@en ,
                                                      "Eine Serie von Fotografien, die als Bewegungsstudie über Bewegungsabläufe eines Performers erstellt wurde"@de .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/Site
:Site rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Place ;
      rdfs:comment "Sites are Places something happens or happened at and/or something is or was placed at. Sites may be real Places that exist or have existed. Fictional Sites are not excluded."@en ,
                   "Stätten sind Orte, an denen sich etwas ereignet oder ereignet hat und/oder an denen sich etwas befindet oder befand. Stätten können reale Orte sein, die existieren oder existiert haben. Fiktive Stätten sind nicht ausgeschlossen."@de ;
      rdfs:label "Site"@en ,
                 "Stätte"@de ;
      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Stätten."@de ,
                                                       "This class comprises all Sites."@en ;
      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Das Foyer des 'Deutschen Theaters' in Berlin, in dem 1988 die Produktion (darstellende Künste) 'Clownonade' aufgeführt wurde"@de ,
                                                    "Der Museumsplatz in Wien, an dem 2019 Aufführungen im Rahmen der 'Wiener Festwochen' stattfanden"@de ,
                                                    "Die 'Volksbühne' in Berlin"@de ,
                                                    "The 'Museumsplatz' in Wien where performances occurred as part of the 'Wiener Festwochen' in 2019"@en ,
                                                    "The 'Volksbühne' in Berlin"@en ,
                                                    "The foyer of 'Deutsches Theater' in Berlin where the performing arts performing arts production 'Clownonade' was performed in 1988"@en .


###  https://lod.mediathek-tanz-theater.de/schema/paam/TimeSpan
:TimeSpan rdf:type owl:Class ;
          rdfs:comment "Time-Spans are temporal extents with starting point, end point and duration. A Time-Span may be defined for resources such as Information Objects and Events. A Time-Span is unlimited in its duration. Not all attributes of a Time-Span have to be known."@en ,
                       "Zeitspannen sind zeitliche Ausmaße mit Startzeitpunkt, Endzeitpunkt und Dauer. Eine Zeitspanne kann sich auf Ressourcen wie Informationsobjekte und Ereignisse beziehen. Eine Zeitspanne ist in ihrer Dauer unbeschränkt. Nicht alle Eigenschaften einer Zeitspanne müssen bekannt sein."@de ;
          rdfs:label "Timespan"@en ,
                     "Zeitspanne"@de ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Diese Klasse umfasst alle Zeitspannen."@de ,
                                                           "This class comprises all timespans."@en ;
          <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "00h:00m:00s - 00h:52m:23s auf einer Videokassette"@de ,
                                                        "00h:00m:00s - 00h:52m:23s on a video cassette"@en ,
                                                        "Die Dauer der 'Wiener Festwochen' von 2019"@de ,
                                                        "From 1979 to 1989"@en ,
                                                        "The duration of 'Wiener Festwochen' in 2019"@en ,
                                                        "Von 1979 bis 1989"@de .


#################################################################
#    Annotations
#################################################################

:hasIdentifier rdfs:comment ""@en ,
                            "Ein Bezeichner kann von lokaler oder globaler Eindeutigkeit sein. Sowohl Literale als auch Weblinks sind erlaubt."@de ;
               rdfs:label "has identifier"@en ,
                          "hat Bezeichner"@de ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Beschreibt einen lokalen oder globalen Bezeichner einer Ressource."@de ,
                                                                "Describes a local or global identifier of a resource."@en ;
               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> ""@de ,
                                                             ""@en .


###  Generated by the OWL API (version 5.1.11) https://github.com/owlcs/owlapi/
